<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>kairnsの记事簿 - 不靠谱产品日记</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/bu-kao-pu-chan-pin-ri-ji.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2018-11-25T19:36:00+08:00</updated><entry><title>不靠谱产品日记（27）</title><link href="/2018/produce_diary_2018_11_25_19_36.html" rel="alternate"></link><published>2018-11-25T19:36:00+08:00</published><updated>2018-11-25T19:36:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-11-25:/2018/produce_diary_2018_11_25_19_36.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;本产品日记结束总结--自己篇：记录几个对生活有重大作用的经验。当然还有些许的牢骚。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;我&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;花了一个礼拜，断断续续地完成了从管理视角的经验总结&lt;a href="produce_diary_2018_11_22_13_18.html"&gt;《产品结束总结--管理篇，留给未来自己的警醒。》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉还缺点什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对!关于个人的：这几年走过来，回头看，还有些值得感慨的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十分感谢老天给了这么一段经历。说实话，近四年来，学习到的新东西不多，但是却也许是我人生中最重要的四年，这段时间里发生的事件，不断地验证着过去获得的知识。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;思考模式进阶&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;曾经为了避免落入自认为正确、实际上是错误的情况，为了防止把未被“验证”的猜测当结果，形成了一个多干活少说话的习惯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为当人们在思考一个事物的时候都有柏拉图化事件的倾向。如果将一件事情重复多次复述，大脑对该事件的柏拉图化更加深刻，最终形成“假话说多了便成真”的结果，接下来的将是毫不质疑地、坚定地执行，或形成错误的世界观。这是非常可怕的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一件事发展到可见到结果之前，我都会给自己带上错误的枷锁，在事前不会尽力去反驳、在事中警惕风险和不断验证、事后重新整理多次验证再吸收经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并不是说这种思维方式不正确，而是它现在效率太低了，已经不再适合现在的我。因为随着“经验”的增长，所做的决策正确性也会随之提高，特别是在具体领域上的“经验”对比时，老手总比新手正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去，“经验”处于低水平时，优先考虑自己是错误的，优先排除错误了验证，这样做相对来说效率是高的，因为避免了走上错误的道路再回头。而当“经验”处于相对高水平时，情况就完全相反，需要的是避开别人的错误，而更加相信自己是正确的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年来发生的事情，表明在4年前，我在数据、产品、服务、团队方面的“经验”已经远超“一般”水平。信心来自于，现在回头看这个医疗产品，如果在产品决策上我坚持个人观点，不依赖“产品组”群体决议的话，将避免很多的往复调整，不说细节、单从总体产品周期上看，至少减少60%的时间和成本的浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这个产品给我带来最大的“经验”是：它验证了自己已经到了可以拍着胸脯说“你错了”的人生阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;冗余防御的重要性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;也许是经过四年经济院校生活的熏陶，让自己能够感知身处经济周期波涛之中。加上小时候的故事：下岗潮、海南的房地产泡沫。到2009年毕业时，赶上08次贷危机的余波影响国内。看到不少企业应声倒下，由于自己亲身进入浪潮中，体会到一家企业的生命可以是脆弱的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得我的第一份严格来说并不算工作的工作，那是一家法国企业。在我正式到岗后不到4个小时，就收到遣散通知去财务办理补偿手续，原因是总部宣布破产。而这离中国区扩张计划的执行不过几个礼拜。在这之后一小段时间里，陆续接触了不少企业，切身体会到什么叫“经济危机”，什么叫“经济萧条”。值得庆幸，次贷危机对我国影响并不算“大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实第一次推翻了学校里背诵过的课本，推翻了管理学、运筹学、组织学上各种模型化的运作方法。通过模型精确地推演生产，最小化成本管理，精密的战略计划，只不过是柏拉图的乌托邦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从那时候开始，我就形成了一个观念：金玉其外，败絮其中，所有的计划都不是“稳定”的，无论信心几何，任何的小概率事件都有可能发生。如果没有任何准备，意外一旦发生，后果将会是严重的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我管这种“准备”叫做防御性冗余。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用形象却不那么好听的说法来比喻就是，入职第一天，就做好这家企业下一天会突然消失的准备。例如隔壁加油站爆炸、一把大火、一场地震，又或者老板突然跑路、一个政策宣布行业死亡、遭到外星人攻击.....等等等等，这些都是概率不为零的极小事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，如果对极小概率事件投入过多注意力的话，完全是浪费资源，我要说的，仅仅是在过程中，随手做一点小的准备，就像家庭备些创可贴、保济丸、感冒药那样，简单的准备。在意外发生时，往往能带来很大的帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了避免公司、工作或者“环境”的波动，牵连我的生活一起上下起伏。为了避免生活动荡，我给自己准备了一只用于对抗这种波动的基金。简单的来讲就是准备一笔钱，让这笔钱能在意外发生的时候保持我生活的稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每年年终或者年初，我都会做一次个人的年度规划。规划内容中就包含这个基金。具体操作是，查账本，调出过去一年的支出，然后剔除掉各种非必要支出，例如大件支出、奢侈品支出、娱乐活动等，计算生活必须成本。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;平稳基金 = 基本生活成本\*(1+15%)+基本生活成本\*(1+15%)^2
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;稍微解释下就是，我通过过去一年的基本生活成本，加上实际通胀，估算未来两年的基本生活成本额。也就是说，我留下一笔钱，能够保证我在两年没收入的情况下，依然能够相对轻松地活得下去。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;ps:一个题外话，为了避免资本的浪费，我并没让这个基金安静的躺在银行里，而是将它们分批，然后投资了risk0和risk1的低风险理财。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;公司经营17年下半年逐渐开始出现问题，工资从迟发问题越来越严重，在18年年初做个人规划时，理性的判断，是时候去找其他工作了。但这时这个基金第一次发挥作用，可以去考虑更大收益的选项：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;经历、而且是亲身参与破产处理重组过程，这样机会并不多，这种稀有经验带来收益远超拿去“工资”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在正常市场环境下，无论这个产品还是这家公司，它本身的价值量不小，作为最后企业“维护者”，在并购成功话有可能带来很高的超额回报。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论以什么形式、如果这个团队最后能活下来，那么这个过程清洗掉低质量成员，剩下的将更富凝聚力和战斗力，未来能帮我尝试和实现更多的想法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最坏的环境下能更好的看清过去决策中的正确与错误。如果在问题爆发前退出，那么就相当于无法收获“经验”，浪费了过去付出的时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后是出于“人情”的帮忙，帮公司走一段艰难时期。仅此而已。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;最后能让我在可能没有收入反而可能会有大额支出的情况下，还毅然决然留下来的，正是那个十年来都在备战状态的基金。它让我没有任何生活的烦恼，压力，全身心地投入最后“果实”摘取。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冗余防御，它并不是备胎，也不是擦屁股的纸，它不光带来抗波动特性，似乎还带有额外收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因是它保障了选择权。让所有选项都可被选择，而不是被迫去选择某些不利选项，从而从容地去除掉所有不利选项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当有利因素比不利因素更多时，决策正确所获得的利益将会大于决策错误带来的损失。这种不对称性从长期来看的话，所有波动都将会带来绝对正向的收益。简单的来说，选择权带来的优势是当你正确的时候，你会获得更大的收益，这使你不必每次都正确，尽管放手去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前看文献的时候看到一个有趣的实验，很久以前看到的，记忆有些模糊，大概是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一群科研人员在英国某个村庄做了一项长达几年的社会实验。当地村民的收入是季节性的。他们跟踪调查了那些赌鬼酒鬼之类人。这些人的特征就是生活周期性的显著起伏。当到收获旺季，有余钱就全部投入吃喝嫖赌，很快就负债累累。而进入淡季，负债压垮生活。研究人员最终从实验中得到一个结论：当人在生活艰难时期的智商比生活正常情况下的智商低十几点。人们在面临生存问题时，作出的决策往往十分糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当不利因素多于有利因素时，意味着一切将有可能会越来越糟。我们经常都会谈论“有钱的越来越有钱，富人的后代也在继续获得更多的资源”。大部分的“富人”与普通“人”并没有本质区别，同样的身体架构、同样的大脑结构、同样处于“均线”附近的智商水平。不同的是他们拥有更多选择权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以要尽量避免让自己落入只有不利选择的境地，尽可能的去保证你的选择权。抛开所有有缺陷的，才能给自己留出精力和空间，避免失败便是成功，而不是一味的最求成功，&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;跳出圈子看问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有些欧美电影，总以主角去度假作为开头。以前看到这一幕总会想，这是万恶的资本主义掠夺底层血汗去用于挥霍和可耻的浪费（玩笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最近意识到这种让自己完全脱离所处环境的方法，其实会带来极大的好处，在某些方面展现出了日常情况下无法比拟的“高效”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个体会来源于我所参与的产品的终末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在不断的寻找和谈判后的某天，终于得到某上市公司确定的答复，愿意通过收购方式拯救这个产品。产品有出路了，留下的小伙伴们也得以安置，当时瞬间感到压力如三峡泄洪般卸去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在我的心理上，认为这个产品在交接完后，就是它本阶段生命的终结，之后新公司注入他们的经营理念和目标，将以另外一种姿态重生。重生后的产品会是另一个产品，新的路径、新的征程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在这种心态下，我相当于完全跳出了原本的环境和视角，就像重新找工作一般，站在“外人”的角度，重新规划着自己的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在计划制定过程中，我发现了一个严重的问题：这几年间，一直有无数的、明显的信号在告诉我，这个产品对我个人而言没有意义（即便它市场价值很大）。而我却因只缘身在此山中，不识庐山站面目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当年我收到医疗产品组邀约后，决定踏上这个临床数字科研之路的理由，是因为在翻看国内诸多的临床论文后，发现国内临床科研水平真不是一个差字能形容的。我看到了大量统计假设的滥用，统计学方法的乱用，统计工具的落后，数据处理能力低下，纲量与无量纲量混淆，使用误导性前提，对结论的解释也存在很大的自由度等等等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我把我所见归咎于临床医生的统计学水平差。认为这也许是“理所当然”的，毕竟医生的本职是“医学”嘛，统计学方面不能要求太多。于是乎，我产生一个想法，正好我这么多年来一直在与高阶金融数据做斗争，处理医学数据那简直是小儿科。而且又认识不少data science方面的高材生，通过整合“医疗”和“data science”两股力量，把临床科研水平提高一定水平。不吹牛能产生质变，至少比现在高几个身段是能轻而易举实现的。进而造福社会、当然自己和自己的家人也能从中受益，也给自己带来人生的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是怀着这样的理想，一头扎进这个临床数字科研产品，把所有注意力都集中在解决医疗数据处理和医疗数据应用上。可是这种倾力灌注了行为导致我在路上忽略了一个问题：医生自身的意愿！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在和医生接触的过程中，偶尔会得到一种负面的信号：临床医生并不重视科研工作，有时候甚至展现出敌视、藐视。这种情况来源于医疗体制，与日常工作的繁重和科研工作的被迫执行有关，暂不细表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不光在工作上接触过的医生，还有在与当医生的朋友交流时，一提到科研工作就是一副不屑和鄙视。在他们眼中，好像就没有“认真”做研究人似的。
这现象的普遍性说明了临床医疗科研水平之低，可能并不只是因为统计水平低，而是整个行业“本身的问题”带来的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒过头来看，我的目标其实并不成立，“医疗”不参与，光有技术，工具再先进，“一个巴掌拍不响”，是不可能实现“总体临床水平提升”这个目标的。结果可以预见的是热脸冷屁股。最后可能也就是吃着政策逼出来的蛋糕而已，并没有真正的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回头看，医生们接触、交流、合作的几年中，他们其实一直在劝退，然而自己却被名为“专心致志”的偏光镜蒙蔽双眼。直到跳出产品，以“外人”眼光去审视过往与未来，才突然醒悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为一直觉得时间是相当宝贵的，不应该做无意义的挥霍，导致这些年来那么多的年假仅仅存在于表格上，大大地低估了它们的价值，直到过期被浪费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心疼。心疼也捞不回来，现在需要做的就是让自己记住，只有真正地跳出“画地为牢”境地，才可能看清“牢”的样子。这个“真正”虽然可能很难做到，需要去把握机会。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;尾声：孤独&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;曾经，因为技不如人，知识不如别人丰富，感觉自己与团队格格不入，感到孤独，于是拼命追赶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当赶上大部队时，却因为和大多数人一样，觉得自己没什么特别的，不被世界所“需要”，尘埃一般没有价值，感到孤独。于是继续没心没肺地闷头在技术这条路上继续向前冲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当越走越远时，渐渐地发现与别人沟通成本越来越大，交流需要铺垫越来越多的“基础”才得以开展、最后发现连“对话”都无法进行、与大多数人不一样时，还是感到孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，另开辟一条路，去做产品吧。与志同道合的人定下目标，想着一起成长共同建立事业，没皮没脸地一起往前冲争抢时间，可当等到离光明不远的时候，扭头一看，却发现只剩下自己了。当脑子被“视野”硬撑到某种程度的时候，会出现所有人都错了，只有自己是正确的状况，孤独又再次降临了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我害怕和别人一样，于是努力让自己和别人看起来不一样。比别人更能冲、更能跑、更坚强，更能委屈自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我又和大家一样，一样在迷茫中成长，一样全力以赴追逐梦想，一样承受着孤独看荒芜的世界，一样伤痕累累也要坚强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许，我只是比别人 坚持得更久一点点。借甘地的一句话：行动决定习惯，习惯决定价值，价值决定命运。也许这就是我的命运吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在放空自己、好好休息，明年，下一条路，即将迎来甄选，希望这回能碰到一群可以并驾齐驱的兄弟，又或许依旧是孤独的旅程。嘛~谁知道呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;p align="right"&gt;  2018/11/25 19:00:16 云  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;p align="center"&gt;不靠谱产品日记系列，就此完结&lt;/p&gt;&lt;/strong&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;列大纲的时候，还准备了下边的话题。不过开始思考正文时，发现事情不是太细碎，就是会牵扯到不方便公开说的东西。如果单纯围绕标题写“散文”，那同话题的鸡汤文网上要多少有多少，于是作罢，作为草稿留着，也许哪天有兴致，带着干活，再来执行补完计划。
&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&lt;small&gt;
-信任&lt;br&gt;
任何事都思考再三。当一个人信任你的时候，要做的就不仅是自己了，更要对得起那份信任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-认真&lt;br&gt;
只有当你明白自己的时间并不如想象中那么多的时候，你才会对出现在生命中的任何事情如此挑剔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-坚持&lt;br&gt;
财富不是仅凭奔走四方发现的，它属于懂得回去挖掘的人，相信自己能力的人。成功不来自英明的选择，谁都不知道未来，而是坚持，不盲目的坚持。
这个世界只要你敢想，总有一处会按照你的想象来构造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-困境&lt;br&gt;
抱怨、苦恼、沉溺其中，只是徒增痛苦。逃避，就一直是输家。唯有面对才是赢得第一步。哪怕是必输的心智，也是翻盘的开始。
&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（26）</title><link href="/2018/produce_diary_2018_11_22_13_18.html" rel="alternate"></link><published>2018-11-22T13:18:00+08:00</published><updated>2018-11-22T13:18:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-11-22:/2018/produce_diary_2018_11_22_13_18.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;产品结束总结--管理篇，留给未来自己的警醒。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;结束了2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本打算在一切结束前完成本篇日记，可当时写出来的东西思路如乱麻，只好放弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不说，那段时间天天坐地狱过山车，无论心智多么健壮的人都难以承受。纵使是我这种生活上万般准备，一直为风险做对冲，甚至可以说几乎抹平一切生活动荡影响的状态下，依然被那种持续的up and down侵蚀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年初作规划整理时，已经估计到今年可能发生的状况。当时决定单纯的以帮“朋友”的心态留下，帮他渡过最难的一段再离开（当然也为了打怪升级）。但万万没想到的,精神障壁的破碎仅仅只用了四个月。生活中的朋友们陆续发现我变得不再是从前的我，不断地作出很多消极、愚蠢、ridiculous的决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十月，终于决定离开。经过一个多月的调整，心态大概回到一年前的状态（大概），至少能按照“正常”的思路去判断事情了。现在回到到上海，继续之前没做完的事，把一路以来我所遇见的问题，总结、归因，算是对这三年的产品之路交一份作业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为业务后续被收购，还是会继续下去(可能)，但这个公司(即便被并购)的生命某种程度来说算是告一段落了。所以这次写的角度不打算只局限于产品本身，而是从整个企业角度来看管理问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;导读&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1.jpg" src="{filename}/article_img/produce_diary_2018_11_22_13_18/1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;part1 - EVIL&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;死亡就是一瞬间的事&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;古巴比伦虽然已经消逝千年，但他们将“债务是恶魔”留在了石板上。冰冷的石板散发着恐怖的气息，千百年来不断的向人们述说着古巴比伦人曾经的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;债务是一种暗示未来的砝码，它将天平的“未来”一端高高抬起，让其更接近太阳。一切看起来是多么美妙，令人振奋。但人们在沿着天平向天堂走去时，却在不知不觉之中滑向了黑暗的深渊。真的是不知不觉，大概因为来自切茜娅的耳语低吟，令人麻痹，使人迷失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在国家为了减轻放了几万亿水带来的及即将到来的负面冲击--在去杠杆之时，而我们却因为种种原因，不得不持续的叠加债务，滚动的雪球无法被阻止。实际上这种情况已经持续很长时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵使达到临界点，依旧风平浪静，许多嗅觉不够敏锐的同事仍感觉路旁风景秀丽依然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当问题爆发，便以一种惊人的加速度方式坍塌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先踢除绩效差的员工缩减成本；为了减少非必要支出，缩减办公场地；仍发不全工资，剩下的核心员工也开始陆续离开。一个经营12年的企业，有活力的团体，跌入死气沉沉的枯井里，仅仅只用了两个多月时间，这还是在有不断输血和挽救行为的情况下。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于负债&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽然我们都知道负债经营带来的好处数不胜数：利于市场竞争、海量资本堆规模效应、利息费用抵税、降低加权平均资本成本、对抗通胀、提前布局抢占先机等等等等......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;负债的根本动机是赚取利润与利息的差额，这标志着它绝不应该是赌桌上的筹码。暂且不说常见的债务最优比率的运作问题，至少债务的靶子应该是利润而不是一个未知的未来。话虽如此，但我们这个医疗产品可以说一直以来都在“赌”的路上，从市场不明确，路径不清晰时，期望收益都未知的情况下，雪球就开始滚了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顾过去，沿着负债的扩大和恶性循环的时间线望去，产品的运作并不是进入保守成长的状态，反而继续盲目扩大规模。这是否意味着长期的完全举债给了领导者错误的经营体感反馈呢？我不知道，也许正是这种心理上的错位带来的是错误的信心，而这错误的信心对产品发展路径是毁灭性的，甚至将整个公司经营推向死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我本来应该清楚自己在干什么，并且我也确实清楚自己在干什么。只是在我深层潜意识中，我想相信一定会成功，我们都是这样的人。”我们都是精神鸦片的狂热信徒，它会让我们麻痹，让我们快乐。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;生存&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;留下来的同事，都会去抱怨，为什么当初不多接外包，为什么还招那么多人，为什么负债那么多，为什么......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不会去说负债经营有多么不好，因为...看着手里握着的高杠杆倍率的基金，当时换做自己上，也完全有可能会这么去做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这段经历给我一个教训就是在环境恶略的时候，生存才是第一要务。这个生存不是面对死亡时才冒出来的求生欲，而是在活着的时候对“生”的保护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果将自己暴露在暴风雪中，它将是所有问题的引信，纵使原来不是问题的在严寒中也会成为炸弹。其中一个爆炸，必然出现连锁反应。企业在外部环境恶略的情况下一旦自身出现经营问题，那么问题也会随之放大。整个大厦倒塌的速度是惊人、难以阻止的，面对死亡与宣判死亡将会同时发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当经济出现下行，就需要着手开始囤粮过冬：去除杠杆，制造防御性冗余，必要的时候甚至可以缩减规模、购入对冲资产抗冲击。经济拐点信号总是很明显，由于惯性，市场仍会保持持续一段时间热度，市场反应总是滞后的（顺带，大多数“经济个体”的“价格”是一阶滞后的），立即行动，必然是来得及的。进入寒冬，围着暖炉，看竞争对手死去才是过冬的正确做法，撑到春天回暖时，将是更肥沃的土壤、更广阔的市场。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;part2 - 人生的意义&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;冲突&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;回顾人类发展史。人类从早期从采集、狩猎的迁徙生活转变为平原的定居农耕生活。农耕时代开启后，人们为了对抗自然灾害带来生活的波动，谋求生活的安定，产生了储备食物的行为。储备=冗余=剩余，随后就出现了食物交易，脑子好使点的人把多余的食物卖到食物缺乏的地方，形成商业，出现商人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着生意越做越大，商业日益繁荣，招募的工人就需要越来越多，为增加利润，尽可能剥削工人收入的现象。经营者与工人的对立就出现了。随着社会及工业水平的发展，到资本主义的出现，将这种剥削发挥至极致。早期管理学的出现，也只为劳动生产率与转化率服务，无产阶级与资产阶级之间发生多次大规模摩擦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便进入21世纪，劳资冲突的戏码在上演着。让我回想起人生中第一份严格意义的全职工作，那是一个从事钣金产品的通讯实业。那家企业在经营历史上不断的上演着降薪-&amp;gt;罢工-&amp;gt;提薪-&amp;gt;危机-&amp;gt;降薪的循环。当时出任改革专员，名义上说是优化生产与管理流程，最急需解决的工作中，最大其“优化”体现的来自于压缩工人收入。不得不说科学的力量，通过模型训练得出最低成本参数，既保证生产合理完成，又极大幅度的压缩生产成本，最重要的是它的可验证性，让其成为难以反驳的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来惭愧，目前我人生最大的成就居然是作为剥削蓝领工人的资本家的刽子手。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;大家族&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;幸运的是从20世纪下叶开始，大家渐渐发现这样下去不行，血的教训加之日益激烈的市场及人才竞争节奏，迫使企业主打破这种敌对关系，降低内耗，提高竞争力，劳资必须双方同心协力的才能得以生存和发展。“家族式”的合作模式概念开始被提及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个家族不是指传统的家族作坊式企业，而是大家作为一个大家族般的命运共同体抱团生存。经营者与员工能够互相理解、鼓励、协作，站在不同位置，以不同角度，发挥着自己的特长，形成合力，缔结一种充满爱意的家族关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从劳资对抗的圈子中跳出来，有幸进入以智力作为竞争力的互联网市场。大概是因为竞争对抗极度激烈，在这里“家族式”的思想得以很好的传播与成长。不过就我接触到的情况来看，种子是有了，但是实施过程却存在诸多缺陷，还远没有达到理想和共识的状态。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;使命&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;经营者都希望与员工之间构筑家庭关系，建立有更多员工互相携手共同参与运营的公司。但是无论如何，要打破根深蒂固的劳资对立问题，并不那么容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要跨出各自立场，首先要让员工接受共同的目标，建立共同的经营理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大体量的企业中，这个相对容易实现。最高领导人发布战略，下一级进行抽丝剥茧，形成其工作计划，继续向下一层传递直到最底层士兵。对于最终执行的士兵，终将得到明确的枪支弹药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是对于越年轻、越扁平化的轻量架构团队，就越需要明确的目标与使命。由于缺少中间层的递进式地剖析“转译”为执行语言，想要让战斗人员直接接受领导者的宏大的战略指导和抽象的战略意义是困难的。无法理解相当于没有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我上一个参与的企业的“根”上就存在这样的问题，十年来未解决的问题。回顾过去，企业经历了几次重大转向，而每次重新制定的战略和规划都很正确并且领先于时代。但是实行过程却反复、缓慢、笨重，渐渐被市场超越，最后难逃失败的厄运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发现其规划中重大的指导意义，理解之前领导者的目的和想法，也仅仅只是现在的我往回看才察觉到。时间倒退5年，在当时，经验与能力有相当的局限性，根本无法分解、吸收。无论大会还是小会开完之后，所有人眼前都是一片模糊，觉得建设性、指导性不够清晰，像是是喊了几个小时的口号而已。所有会议（除了研发计划发布和技术讨论）感觉都是在浪费时间。强调一下，这还是当时就有实际企业管理经验和宏观经济及市场分析能力的我的感受。那么对于更一般的员工，就完全是空洞的口号了，甚至有可能连口号都算不上......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以想要提高员工经营者意识，首要任务必须是先有共同目标，这个目标是劳资双方齐心协力能实现的。但这个目标不光是找到并建立就算完事了，更重要的是传达出去，让所有人都明白自己将要肩负的使命。只有员工都能感受到自己工作的意义的时候，他才能找到（或被协助找出）合适、舒服的位置，最大限度的成长、最大充分地输出个人能力。即便面对严峻的市场竞争，双方合力为企业的壮大努力，经营自然也会变得顺利。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;共享（经营）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;想要每一个员工提高经营者意识，从心态上甚至是直接参与公司的经营，光有共同的使命还是不够的。使命感只在“会议”上转入激发态，而在日常运营中会逐渐衰变、淡化。因为在传统的经营方式中，企业的信息对员工是不透明的，造成了劳资双方的隔阂，员工与企业之间存在着心理差距，给人以一种一家言大的错觉（也许不是错觉...）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决这个问题的方法很简单--信息共享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;员工把那谁的五层次需求中最基本的生存需求都托付给公司了，所以公司最重要的一个目的就是保障员工及其家庭的生活，为其谋求幸福。我认识一些老板的确是这么想的，但并没有表达出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导者在有想法的时候，最高效的办法就是直接沟通，将想法表达出来。一来是信念的传递，二是展现出对员工的“依赖”，在一次次的互动中逐渐产生的信赖感，比嘴上大喊“我们是一家人”有效得多。把个人的烦恼、企业的困难、经营的困惑，直截了当地把实情讲出来，毫无隐瞒地告诉大家，赢得员工的理解。为了事业成功，也可以毫无顾忌的训斥员工，从而产生全体员工为了统一目的而工作同志般的伙伴意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制造一个公开透明的经营环境，员工才可能真正理解公司的现状和处境。有了这个前提，那么员工才有机会与经营者共同分担烦恼，获得参与感和责任感，强化使命感。相反的，劳资关系紧张时，正是经营者尽量对工人隐瞒公司情况的时候。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;理想乡&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果全部员工都能积极主动地参与到经营之中，在各自领域尽责尽力地发挥才干，那么员工就超脱了打工者身份，不再是为了生存出卖劳动力的一般劳工，而是成为肩并肩共同开创事业的伙伴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家抱着为公司做贡献的统一目标进行工作，当共同完成使命之后，收获的是工作的喜悦以及成就感，终会感受到人生的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说的简单，但是这经营过程中面临着诸多挑战。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;part3 - 经营挑战&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;关于决策&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在新业务建立初期，付出的回报反馈少，缺少成就感来支撑经营参与感，员工逐渐丧失主动性。这时候就很容易被迫“一家言大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要在企业中建立“民主集中”制的决策策略并坚决执行，避免落入个人裁决的境地。同时将阶段化目标进一步细分,人为增加决策参机会和次数，制造经营氛围，扩大获得进步反馈的机会。一方面稳定参与感，还能额外带来诸多好处：健全组织、增加更多角度的信息，提高决策可靠性......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对决策者来说，决策“层”的构成“多样性”是有好处的。没有不同的声音是有风险的，领导人可能无法得到全部信息，极易造成对明显风险的忽视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果决策者是由一群极为相似的人构成（特别是在企业建立早期，由“物以类聚”的力量凑到一起的可能性更大），更容易产生群体思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;群体思维用俗话说就是“随大溜”，让人们不太可能去考虑和接受其他可能。这是一种普遍的现象：一部分人会盲从多数人的观点，即便这个多数人的观点明显是错误的。长期来看就是领导者们的视野、视角、判断、决策都将逐渐趋同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好的领导者都应该清楚群体思维的危害，都必须能够下意识地抵制和对抗认知倾向性。因为共同的认知倾向性会妨碍我们发现问题和识别风险。解决这个问题的办法就是让尽可能多的员工参与到决策中来，将尽可能多的、不同的、新的观点和意见，引入决策过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当积极鼓励团队成员公平表达他们不同观点时，他们不仅会分享更多信息，而且会更系统地思考，从一个更加平衡而不是偏激的角度看待问题（特别是对那帮搞技术的！！！）。在讨论问题和决策时，不同的观点和视角能更有效地阻止群体思维出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不仅要克服本性，去看到那些不愿看到（在无意识中被过滤掉）的事情，甚至在有些时候，还要面对（或找出）那些蓄意掩盖真相的行为。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于领导&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在所有决策执行过程中，领导角色必须身先士卒，需要杜绝完全放权的情况出现。完全放权从短期看是有所懈怠，如果基层井然有序也许不会出什么问题，但缺少向前发展的牵引力，有可能导致员工迷失方向，不利于企业长期发展。所以领导者们必须比别人更加倍努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从统计学的角度看，所有面向未来的决策都不可能完全保证其的“正确性”。真正的“成功”不是一味的追求（除非拼运气），而是避免一路上所有的失败的可能。领导角色比一般员工更容易察觉到执行过程中的潜在危机，及时发现，第一时间作出修正指引，带领员工绕过风险，缩减犯错的成本，相对缩短达到目的的路径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;领导者需要不停的维护及保证目标得可达性，随时都能起到“领导”的作用，这才是领导者的“本职工作”。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于成本&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在产品设计过程中有一个重要的环节，产品价格设定。通过价格的设定来设计和估计未来的收益，这里有一个简单且大众所熟悉的一个等式：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;成本 + 利润 = 售价
利润 = 售价 - 成本
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;人们通过这个简单的式子表达了简单的事实：想要提高收入，要么提高售价，要么降低成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不巧，目前为止我所深入接触的都是属于处在买方市场中的企业。从我仅有又富有局限性的经验来看，成本对于它们来说仅仅只是以货币计量的资源耗费量，为了达到一定目的而付出资源牺牲的量化。在买方市场中，售价在一般情况下是给定的（更多情况是极度压缩的），那么只能通过下调成本来获取利润。如果对成本的操作都只是粗暴的下调，这种做法也许在短期内能在经营管理中起到积极作用（报表好看），但长期来看是有害的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来我们换个角度，从马克思劳动价值论出发，来看“成本”构成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在马克思眼中，商品价值是凝结在商品中的无差别一般人类劳动。既&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;商品价值 = 劳动量
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;对于一个企业来说，&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;劳动量 = 劳动时间 = 员工劳动/企业劳动生产率
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;对于整个社会来说，商品的价格由社会平均生产力水平决定。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;商品价格 = 社会必要劳动时间
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;注：商品价格实际上应该是在商品交换中才体现出来的。在交换过程中高劳动生产率会带来利润，为了减少中间代换过程、缩短文章篇幅，我这里直接把社会必要劳动时间产生的商品价值直接跳到商品价格了。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;企业提高自身的劳动生产率水平，当高于社会平均生产力水平的时候，就会产生利润。 既&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;利润 = 商品价格 - 商品价值
利润 = 社会必要劳动时间 - 劳动时间
利润 = 社会必要劳动时间 - 员工劳动/企业劳动生产率
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;把上述等式用&lt;code&gt;利润=售价-成本&lt;/code&gt;进行代换，我们可以得到&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;利润 = 售价 - 成本

售价 = 商品价格
成本 = 员工劳动/企业劳动生产率
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;就是说在买方市场下，如果简单、生硬地压缩成本，意味着是降低员工的劳动价值（因为提高劳动生产率并不简单）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的利润设计、管理，不仅给领导者带来很大的压力，还极大浪费大部分员工的能力。从员工的视角来看，则是遭到了贬低。由此员工便不再愿意为企业“付出”，得过且过，不在乎产品质量，甚至引发冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种硬调“成本”的做法既不利己，也不利人，恰恰也违反了part2的主题，让人感到隔阂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改变这种状况用嘴说并不难。将成本、市场计划、利润公开，让所有人参与到利润设计的行列中来。要求各部门、各级领导跟踪成本来源，从各自角度重新建立成本核算方法，通过细化成本来源，优化工作流程。并向下级员工传递可被理解的成本信息。让所有员工在这个过程中都能感受到所处领域的压力，（可量化感知的）明确自身的责任。当员工意识到自己完全没有创造“利润”的时候，自然而然的，就会在自己的工作中找问题，优化自己（的岗位）。结果各“点”自主地提高“生产率”，带来“成本”的降低，最终产生利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别地，在智力密集型的行业中的，这个结果会被放大，因为“思考路径”存在千万种可能性，带来“质变”的可能性比“简单劳动”的可能性大得多，而且“复杂劳动”带来的“附加值”理论上是无上限的，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起来是不难，真要想执行成功，说到底还是必须要让全员都拥有经营意识。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;上述只已买方市场的角度来说事，在卖方市场企业中好像完全不适用。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;需要承认我对于卖方市场经验尚缺，使得这段文字只能以留下遗憾收尾。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;曾有机会浅浅接触了手游行业，即便只摸到皮毛，但也让我目瞪口呆，仿佛接触到新世界的大门....的感觉。希望后面有希望能进入能弥补这份知识缺失的行业吧。啊啊啊啊求知欲爆棚啊。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;关于公平&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;灌输经营意识中的一环--信息公开，其会带来一个问题：利润分配的公平性问题。过去藏着掖着偷偷处理掉就完事了。信息公开后利润分配的不公平必然会带来负面的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经历过一种叫“平均主义”的利润分配方式。简单来说就是大家都差不多，绩效收益都很接近。（心里话：讲真的，都TM的21世纪了，我没想到居然还有人用这么愚蠢的方法）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不得不说这是一种恶性的平等。它过分地追求公平，导致员工贡献被忽略。虽然每月、每个季度都有绩效考核，但是人与人之间也就百十来的差距，不疼不痒，绩效考核完全沦为浪费时间的走形式，没人在乎。为了大家不遗余力地勤奋工作的员工与得过且过的员工奖励差距没有拉开的话，逐渐地，全体成员的心态终将落入“关我屁事”的境地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要绩效考核发挥真正的作用，必须打破平均主义的牢笼，将能让所有人心动的奖励给最好的员工，同时对最差员工的处罚要让旁观者都能感到“幻肢疼”。不鼓励贡献大的员工，不打击偷奸耍滑磨洋工的员工，企业不可能有生机和活力，迟早会在竞争中被淘汰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上做法呢，正是“平均主义”的反面，一般称之为“成果主义”。“成果主义”在当今人力资源管理方面有很广泛的应用。但它也存在它的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业绩提升就能获得高额报酬，这的确会带动员工积极性。从短期来看，它的确是有效的经营手段。但企业业绩是波动的，有上升阶段，自然有回落的阶段。当人们绩效提升获得高额报酬后，会逐渐形成习惯。遇到企业业绩下落时，我想应该不会有人能理智到觉得业绩不好应该减薪。接下来出现的将是士气低迷、不满、憎恶、甚至混乱。所以从长期来看，“成果主义”也并不是一剂良药，终归会带来经营问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总地看来，我认为把所有员工一视同仁与绝对地按照绩效分配，两种方法都是不可取的。不应该以一时成就拉大报酬差距。对于勤奋工作、持续成长、为他人和企业不遗余力付出的员工，正确评价其能力和成果，最终反映在加薪和晋升上，在合适的时候让他们承担更多的经营性事务，做成标杆，引导其他落后员工自发地趋向于他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对企业来说，都希望坐拥人才。但天降才将是可遇不可求的（有矿的大佬除外）。但人才不是石头里蹦出来的，人人都会经历成长，都有成为人才的机会。优秀的企业在于能通过挂起的萝卜，将潜伏在员工群里的他们引（导）出水面。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于人才&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对于一家优秀的企业，必然有能被称为核心竞争力的东西。也许是反过来，因核心竞争力而成为优秀的企业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;核心竞争力可以是尖端技术，可以是渠道，可以是资源，甚至可以是独特的世界观、思想、管理办法、操作技能等等等等所有能够为企业带来竞争优势、带来超额利润的东西（和不是东西的东西）。企业在构建核心竞争力时，最终都会凝聚在一个点上，就是人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人才是事业的基础，有合适的人才才能涉足新事业。在有些以“技术”为核心的IT企业中，（我接触过的范围内，存在这么一撮）经营者会将“技术本身”当做核心。表面上看这好像没什么问题，但这种思维往往最终会导致从发展路径上偏离出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尖端技术或者专利，它能为企业带来领先优势。但这种优势是暂时的，在市场利润空间充足的情况下，竞争对手必然会创造出新的技术，或通过某些创新方法进行弯道超车。现在技术处于日新月异、快速更新的时代，企业如果仅仅依靠“技术”生存，就必须不断地发明新技术。企业精力必将逐渐脱离“商业”被拉入“科研”的旋涡之中：高投入，产出不稳定（科研成果随机性），低产甚至负产出，最终失去竞争优势，且会越陷越深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以技术本身的优势不是永恒的。想要企业保持健康稳健发展，需要将“技术”融入到每个员工身上，把企业打造成为一直处于“有别与”其他企业的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;技术人才在当今显得十分廉价，他们是组成基层员工的主力。企业不应该在技术上遮遮掩掩，反而需要把核心开放，将其思想施加到每一个人，每一个岗位上。我想对于做技术的人，本身都会很乐意接受新（未知的）技术，也会主动去尝试改变（改进）它。至于领导者，应该利用核心技术本质上的东西，去聚焦技术人员的视野，将他们从专业转向战术，成为战术人才。战术人才从更高，更广的角度，去应用、发展和推广原有的技术，带来更大的商业价值提升。对于战术人才，则更需要强调经营意识，给与更多的机会，让战术与实际经营结合，升级成战略人才。战略人才决定了技术路径以及企业的发展方向，带领企业向更快、更强发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后这整个模式将凝聚成为企业文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化实际上是一种抽象的方法论，它帮助企业摆脱“具体竞争力”的束缚。即使没有出类拔萃的技术，也能将平凡的事业培育成为超群的事业。即便与竞争对手们做着同样的工作，也能保持“有别”与其他企业的状态，这种差别，才是企业真正实力的表现、才是高收益经营的保证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化是企业的灵魂，如同空气一般环绕着每一位员工，为所有人的一切行为带来行为准则，凝集全体员工的重要力量，将员工的生活、未来、幸福、命运捆绑到一起，形成事业共同体、命运共同体。借由它的传承性，不断的为企业“生产人才”，带领员工作为共同命运而努力、拼搏、奋斗，带来企业持续性地发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业成长依靠员工成长、员工成长依靠企业这个舞台。企业不断发展壮大，员工才能实现个人梦想。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;part4 - 产品&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;需求的哲学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;强调一下，我们此处谈的是产品不是项目，是从产品角度出发的用户需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;项目和产品有着本质的不同。项目最特别的一点是其收益可以看做是固定的（来自甲方的计划和预期）。在确定营收后，要做便是的尽力控制成本，以保证利润最大化。清晰目标，确定任务，明确工作等，都是控制成本的前提。而为了达到这个目的最有效的手段便是沟通。通过与甲方不断地、深入地沟通，挖出所有需求，重新拼装，具象化，复现甲方脑子里“想要的东西”。让用户的需求呈现得越明确，所走的弯路就越少，自然成本也就越低，剩余利润越高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几年前，产业（被迫）升级，一批传统企业也随之（被迫）转型。随着社会生产成本的快速上升，有些过去做“项目”的传统企业越来越难以cover运营成本，他们借着转型的思想，把眼光投向自主产品。想要将历史积累转化为可持续运营的，拥有超额回报的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身处转型大潮中，见证了许多沿用“项目”思维来做“产品”的领导者。这种“水土不服”带来的后果自然不言而喻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓产品，需要具有可传播性、可复制性、（目标范围内）普适性。由于这些特性，导致它的“用户需求”就无法以深刻的、精确的、清晰的概念进行定义。它必须通过用户群体中的个体需求进行高阶抽象，来形成整个用户群体需求特征，以此作为“产品的用户需求”，来指导、并保证具体实现时，能够“兼容”这个群体中个体的细微差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，产品的“用户需求”是一个哲学问题，而非沟通问题。所以领导者要做的是思考而不是转述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点抽象...拿我们的医疗产品举例子：这个产品主要提供临床数字科研服务。以科研为核心，科研的核心又是数据，所以我们的产品是围绕着医疗数据来展开的。其中有一个数据收集环节是《患者随访》，通过与患者的互动来跟踪并记录患者的治疗和康复情况，进而形成科研所需数据。这是一个与医生日常临床工作最紧密、交互最多的功能模块。公司领导带领市场人员通过与科室各个大大小小的医生、护士、研究生深入的沟通交流，为产品组带回了充分细致的需求。随后就是根据需求设计并完成产品。这是一个完全符合当前科室需求的产品功能。当产品铺向下一个科室时，问题来了，不同科室之间的流程、风格、习惯大相径庭，（夸张地说）差别甚至能超过行业区别。既然完美符合上一个科室，那么新科室必然完全不符合。此时，顺着领导人追求“完美”的特性，要求完美符合新科室需求。结果就是随着产品覆盖面的扩大，参与的科室增多，而落入不断的重构地狱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而今，产品已经死亡（有些时日）。上礼拜与领导人交流，他有一句感叹居然是：“要是我当初不依赖市场人员，更高效的带回来更多需求就好了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直至今日，他还是没接受对需求应该要进行高阶抽象的思想，依然还是老旧的那套“需求=产品”，实现需求既等于成功。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;ps:插一句感叹，不得不说，人的思维方式成型后，惯性大过黑洞引力。要改变真的比登天还难。难怪过去异教徒抓到要么流放，要么直接杀掉了。劝导？跟tan90°，一样不存在的！&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;回到正题，借这段调整自我的假期，花了些时间在脑中演练了下，在我眼中，一个产品的建设应该是以下步骤：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;需求需要综合后再进行理解，尽可能的从更高维的角度和眼光去审视。以最大成本、最昂贵的代价（虽然大多数时候这种成本相对来说并不算很高），制作原型。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在保证基本满足（被调研群体的）用户需求的前提下完成符合产品目标的设计，将原型设计成可交付生产的状态。此时成本依然会很高，而且产品此时只与有过直接接触的用户群的相性重叠性高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完成生产、交付用户。适当扩大覆盖范围，测试、调整核心部分的相容性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求场景化或培育用户行为（的设计），进一步提高易用性、普适性和压缩成本。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求容差设计，以适应面最广为前提，调整“参数”，设定一定的“质量”波动范围，找到最大适应面下的“质量”与成本之间的平衡点，最大化地压缩成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;用户说的，是需求、是痛点，这毋庸置疑。但他们描述时往往集中在自身上，换句话说就是停留在表面。需求是需要挖掘的。这个挖掘不单是“挖”，更应该的是抽丝剥茧，重新编织（商业逻辑）。进一步地说：市场需要的是颠覆性创新，不是“转述”。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;战略的视界&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前作为顾问，参与到一些公司的产品战略的制定中。过程中发现，很多产品团队在制定战略时，透露出一种“小媳妇”的气息：昨天那个对手怎么样怎么样了，上个礼拜那个产品怎么样怎么样了，我们产品这里比他们强多了，就这么搞死他们啦。正经地说来就是仅仅局限于过去和眼前，完全忽略了了对手的未来前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的产出带有一个致命错误的假设：未来竞争格局是固定不变的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战略制定过程的有效性应该是来自有关未来的讨论。例如现在、下周、下个月、一年之后的用户，现在、下周、下个月、一年之后的竞争对手，近未来可能会出现的新技术，所处行业的未来、即将到来的政策、日益迫近的社会事件、尚未被发明的产品等等，只要还没有发生的都在枚举范围之中。如果只盯着产品能做什么，不能做什么，将自身局限在一个早就设定好的圈内，那么永远不可能成功。必须去讨论用户、对手（的未来）、新产品、新服务、新路径、新技术。除此之外，其他的东西没有讨论的必要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战略制定过程不应该仅有（负责战略事务的）高管独自完成。更不应该完全依赖外部顾问，他们除了ppt上各种结构流程图和流利背诵一套套管理办法之外，无法给你带来真正有效的东西。他们不可能比身处行业之中的你、以及你的员工更“专业”。如果他们让你觉得眼前一片“光明”，那请停下现在手上的事，是时候让站在最前线的那批员工给你该补补课了，因为你在这个行业里面不够“行家”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，战略制定过程应该由big boss直接领导的团队来完成。这个团队由企业内部那些兢兢业业的、知识渊博的、富有创新意识和好奇心的员工来组成。还有包括那些喜欢与人争论的，提出反对意见的。特别是挑出那些具有偏执倾向的、经常进行假定推测的、经常设想最坏情形的员工加入进去。这些思维才是战略制定过程中最重要的。因为在当今商业环境下，几乎任何意想不到的事情都有可能发生。例如今天在写这段文字的时候，某滴被反垄断盯上了、某酒店借势宣传把自己也搭进去了、某互联网旅游公司被人拔底裤了......这类事件数不胜数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让企业跳出自身限制，看清外部环境。这样才能够找出真正能够出奇制胜的优势，打赢未来的仗。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;专家的大话&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在产品设计和运营上，特别是面向为具有专业性的用户提供服务的产品，都希望能与在领域内有很深造诣的专家进行合作。聘请他们为长期顾问，为我们带来专业知识和对未来的预测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在专业知识传播上，专家们能高效地过滤掉很多的低价值噪声，让我们更专注于更需要关注的信号。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;small&gt;当然这也会带来另外个问题，有可能会让人忽略普遍存在的信号。例如我曾经提到的：&lt;a href="produce_diary_2018_07_05_20_17.html"&gt;《不靠谱产品日记（24）--当不专业的产品对上专业领域》&lt;/a&gt;。不过这个问题就此跳过。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我对专家们为我们带来专业知识这点上没意见，有问题的是他们的预测。人们明明知道预言是不确定的，但是还无理的要求预测者给他们明确的答案。
对确定性的追求是人类的本性，也是一种思维上的恶习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，专家在收了￥后，的确给出了一些预测，让做计划、战略的我们轻松了很多。但是这种轻松是狭隘的预测在起着麻痹式的治疗作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;专家们的预测有一种源头效应：我们会更倾向于重视专家的意见，即便我们在此之前就已经获得危险的相反的信号。这种不加质疑和思考就直接采纳的行为会导致灾难性的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而高名望的专家的预测呢，往往比没名望的人糟糕得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有个著名的观点：把市场共识预测的结果和猴子投掷飞镖的结果进行对比，会发现通常猴子投掷的结果更准确一些。（这指桑骂槐骂的是华尔街的专家们,他们已经习惯犯错了。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种习惯来源于专家们的群体效应。当一个人观点与众人相悖时，大家倾向于相信众数，怀疑个体。当众人的观点最后被事实证明是错误的时候，身处其中的人不会被指责：“你看他们都是这么说的，这不怪我”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以提出己见，并没有好处。为了保护自己的羽毛，最优选项就是“从众”。专家拔尖的“长处”就此不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加之大脑的结构让人类总是以乐观的眼光看待问题。让我们总是高估积极事件的可能性、低估甚至无视消极事件的可能性。（“乐观的偏见”by心理学家Neil Weinstein）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以即便捕获到了大量的风险信号，专家（的综合体）总体上会趋向往更好的方向给出意见。我们通过错误自信制定特定的战略方案，那么当出现一些意料之外的状况时，就很难应对自如，会让我们变得盲目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在很早之前，我得到一个规律：说大话的人喜欢给人以正面的建议。当你拿着“东西”去请教一个人的看法的时候，如何快速判断他的建议是否靠谱呢？有一个办法，就是看他是否给出反面建议。如果你的咨询对象整个下午都在夸那个“东西”如何如何好，甚至不断地给你“打鸡血”，却完全没有指出这个“东西”存在的毛病的话，这个人要么是骗子，要么他在说大话。理由很简单，要去批判一个“东西”，必须对其有足够的了解才能形成有力的弹药，但是赞美（吹逼）不需要这么麻烦！！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在产品之路上，我们避免不了来自专家以及自认为是专家的人的建议，作为领导人只能武装自己，以此来过滤噪声，时刻当心“甜蜜”的陷阱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我并不是完全地去否定专家为产品带来的积极作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以不质疑专家的权威，但需要质疑他们对自己知识的有限性作出评价的能力。不论任何人告诉你任何事，对专家思考过程的错误率提出疑问是百利而无一害的。最重要的是必须要认识到专家给出来的和所有员工给出来的“意见”本质上属于同一类，都是“材料”，需要综合“翻炒”后才能“上桌”。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;领军的头羊&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实在企业经营和产品经营上，并没有太多区别，特别是在非集团化经营的小规模企业中，产品即是所有资源和注意力的聚焦点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在产品团队中，每一个人都是不可或缺的，而对于产品的成败，虽然乍看之下，所有成绩都来自于前线战士的战果，但是没有标靶、没有线路图、没有分工指挥、没有全局调配、没有不断改革、战士不过是一群莽夫，乱撞的无头苍蝇罢了。所以起关键作用的是核心领军人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;团队中需要一个领头羊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;他需要精通，努力成为行业中的专家，让自己在所处行业中体现出价值，在团队中表现出非凡的职业素养。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;他需要博学，虚怀若谷，不断尝试新事物，在创新中进行变革。在持续变革中适应外部环境的变化，逐步实现战略目标。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;他需要魅力，能与人分享知识、分享信任、分享财富、分享理想、分享事业，给与适当的权责，激励成员自我成长、和谐共处。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;他更需要胸怀，只有以大局为重，不计较个人利益，将个人追求带入到团队的总体目标中去，从自发的遵守到自觉的培养，最终实现团队的最佳整体效益。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抱歉写了这么多车轱辘话，相信这些东西大家都烂熟了。在无数管理学相关的科普、网文、鸡汤上，不断被重复的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是...为甚又来一遍呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有很多我们认为应该是常识的东西，但是在实际操作过程中，却又往往容易被人忽略和无视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面码了万字的内容，进行总结，以问题的形式提出，就是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;缺乏风险意识&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缺乏（人力）资源的有效管理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缺乏有效的学习和创新精神&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;错误的调查评估&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;片面的决策目标导向&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;说的是我们这个“临床数字科研”产品上所欠缺的东西。但是解决这些问题的方法，又同时全都指向领头人（其中一部分）特质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而正是这些缺陷，带来一个个失败，将一个具有美丽未来（已明确）的产品，推入死亡的深渊。但从某种意义上说，大部分的失败实际上是可以避免的，因为它们都是由于缺乏警惕性造成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，所以要怎样？要学习嘛！！学什么？上边那万把字是白写的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开个玩笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本章节不打算再深入地去说下去，因为真的是老生常谈了，权当前面所有内容的一个概括性的聚焦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后再再再老生常谈一下，点个题，&lt;strong&gt;领头羊是产品成败关键（破音！）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;落幕&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;花了一个礼拜时间，断断续续地想到哪写到哪。当然也只挑了相对“宏观”的大面问题，零零碎碎的还有大把。不过那些零碎也更多是“个性化”的，落笔成书的价值也许并不大。所以就写到这吧，如有重大遗漏再补。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，怀着悲痛的心情，（心理上）送走这么个我非常喜欢的产品，一切就此终结（心理上）。也许在未来，很难再碰的到这样一个各方面来说跟我个人理想那么贴合的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败不意味着跌落谷底，在登顶的道路上，没有谷底，只要继续在路上，就永远是上坡。唯有停止前进的步伐，才是谷底。谷底这个词的出现，说明已经停止攀登了。所以这个词只应该出现在回忆中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;失败的代价是巨大的，人都不愿失败。但事实已经发生，所有的东西也将逝去，留下的只有养分，哺育未来的成功。真正的胜利者都应该利用上天给予的机会，磨练出非凡的品质。不能利用这个机会的人，永远无法真正到达成功的彼岸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上所有的文字，是对过去的总结，也是留给未来自己的一个警醒。最后也希望能给过客们带来点什么帮助吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;p align="right"&gt;  2018/11/21 03:43:05 雨  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（25）</title><link href="/2018/produce_diary_2018_09_15_02_09.html" rel="alternate"></link><published>2018-09-15T02:09:00+08:00</published><updated>2018-09-15T02:09:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-09-15:/2018/produce_diary_2018_09_15_02_09.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;产品即将结束，先来一篇简短的商业模式总结。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;写作文都需要交代环境的惯例&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一切来的很突然，但又不算唐突。去年开始陆续出现经营问题了，只是近几个月每天都在打补丁，找出路，而每天却都在爆发新问题。公司情况急转直下。跌倒，摔碎，也就一瞬间的事，每天就像是在拼碎片，但是强力胶的质量却难以发挥“强力”的效用，拼了碎，碎了拼，还破碎程度还越来越大。细节暂不细表，总之，“大清要亡了”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本打算写一些全面的总结，但现在处于终末途中，心烦意乱，码了又删，删了又码，无法行进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;权当记录这个过程中零星的部分想法--商业模式部分，其他问题待之后平静下来后再补。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;结束了&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个医疗产品成长、发育历时3年，在这个产品即将终结之时，一直在思考，错在什么地方。与其说思考，不如说是回忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个“失败”的产品，各个方面都有它的不足。上周得闲重新审视产品功能时发现，其只有使用价值，而且使用价值很大，但同时也得到它不存在商业价值的结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天仅总结并记录下来其商业模式上的问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;回顾&lt;/h2&gt;
&lt;h4&gt;早&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;回到产品创立之初（准确的是立项已完成，初版设计已经开始的时候，我是那时候才加入这个产品组的）。产品的定位是帮助医生从院内HIS系统中混乱的数据中更轻易的获得“科研级”数据、更容易地使用统计工具、更容易地讲研究成果（模型）应用到临床。为医生带来价值，也为临床转化带来价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;获得并管理“科研”数据则是一切的出发点，也是我们产品的起点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作融入产品组后，由于多管闲事的毛病，去约了个相识的一线医生出来喝茶，聊了整整一天。期间对聊到临床科研的种种。从总体上看我们的产品理念是有重大意义和先进性的，但也有很多方面无法与现实结合只能停留在理想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令我在意的一点是：临床数据很乱、历史数据提取很麻烦、数据切片不容易、队列重组困难。总的来说是很难，但是这个困难并不传递到需要做去“研究”的医生头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原因是需要去做科研研究的“大医生”，只需要提出需求，就会有人去解决，“无偿”的！设备厂家会在医生身边放一些技术人员，名义上的理由是设备技术支持。的确他们也做着设备使用指导及故障跟踪等工作，更重要的其实是帮助医生完成所有医生不愿自己亲自去做的工作，达到变相输送“好处”的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来，科研中最麻烦的“数据准备”部分的工作就不再是问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;so，我们产品解决的痛点，也是其商业模式中的一个前提，便不成立了。带着这个事实回到产品组中进行讨论。当时得出的结论是：&lt;strong&gt;这不是一个普遍情况，因为我们正在接触的医生正为此而烦恼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，在后来的接触中，的确一些医生挺烦恼数据提取的，这个事情就慢慢被淡忘了。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;中&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;与医生、科室合作的过程中，起码有30%~40%的时间与精力在解决医生提出来各种各样的需求。有产品有关的，也有很多无关的。之前还写过一篇&lt;a href="produce_diary_2017_11_18_23_17.html"&gt;《不靠谱产品日记（22）---“服务的边界”》&lt;/a&gt;，现在再回头看，当时忽略了一个很重要的事情：医生只不断的提出新的急需解决的需求以及各种各样的杂事，却并没有展现出任何获利后对等的利益交换态度。而我们团队也一直傻傻的不断在投入。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;晚&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;由于资金问题，无法发出工资，医生服务人员纷纷离职。此时医生那边有挺大的反应，毕竟一个近乎免费的劳动力要跑了。这事也传到院长那，当我们表示几个月没发出工资的时候，院长也露出震惊的表情，貌似在说：“你们做了这么多事居然没捞到钱？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在破产寻求重组之路期间，接触到的有可能合作的厂家都对这个产品提出“必须要更换商业模式”的建议。多个厂家不约而同的提出了“白送”的模式：把我们的产品及科研服务打包赠送，作为医生增加药品贩卖、设备采购、患者服务推荐的回馈。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“综上所述”，把所有的情况串起来，我的个人见解是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医疗行业--“医生服务”方面，不向医务人员“收费”已经是行业“习惯”，已达成一种默认状态，所有的费用均有各路厂家兜底。既所有的“医生服务”都不存在很直接的商业价值，需要有另一条具有更大商业价值的路线进行托底，一边是实现企业的价值、另一边是医生获得价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而对于医务人员来说，也“习惯”于这种惯例，那么理所当然的在受利的时候不会去考虑让利的问题，而且还会认为“你给我这么多，你一定在其他地方捞了不少吧？”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么一来，院长摆出震惊的表情也就合理了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ps:当然不是所有的“医生服务”都是没有直接的商业价值的，例如：某些证和等级考试的培训。不过最近听说有些药厂也在“送”这些了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;总结2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;最后，一个产品失败不能怪市场本身。市场人员和产品组几年下来居然没有摸清市场，制定出可行的销售模式与策略，这是难以想象的。在没有明确的收益，也没有制定市场培养期边界的情况下，无限地持续地支出成本，这个产品团队自身经营问题才是破灭的主要根源。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（24）</title><link href="/2018/produce_diary_2018_07_05_20_17.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-05T20:17:00+08:00</published><updated>2018-07-05T20:17:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-07-05:/2018/produce_diary_2018_07_05_20_17.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;当不专业的产品对上专业领域....&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2018-07-05&lt;/h1&gt;
&lt;h3&gt;前提&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;医疗科研产品中，为了增加科研数据量，也为了“含金量”，对病厉文本进行“语义分析”，从文本中根据“医疗常识”，识别“可结构化内容”并进行结构化，形成可供科研分析使用的数据。为此也付出了高昂的成本。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;结构化&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个“结构化”的设计原则就是把自然语言的病厉文本尽可能的按照先验概率进行拆分，然后按照排列组合的概率最大化进行重新组合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于这个病历文本内容还不同于一般的新闻、小说，没有现成的语料库，于是只能对病历进行人工标注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘛，我们的前提是最大化的提取潜在信息，那么做人工标注的时候就只能按最细颗粒度来拆、且当时医生们对医疗分词中词的定义并没有给出任何意见，所以也只能按照自然语言的词性进行区分标注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从结果上看，虽然达到研究数据量增加的目的，但例如：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;“躯干部皮肤可见红色斑丘疹”
拆分后进行kv组合，有如下可能：

躯干部皮肤：红色斑丘疹
躯干部：红色斑丘疹
斑丘疹：红色
皮肤：红色斑丘疹
皮肤：红色斑
皮肤：斑丘疹
…………
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;实际结构化结果的质量堪忧。由于自然语言处理+最小颗粒度拆分的原则，再加上没有所谓的“正确结果”做因变量，导致无法“总是”正确地组合科研数据。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;原则性错误&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今天看其他文献时，看到有提到&lt;code&gt;MedDRA&lt;/code&gt;编码。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步检索，发现&lt;code&gt;MedDRA&lt;/code&gt;在国内(某些方面）已经被强制使用，并且很多EDC系统都具备MedDRA自动编码功能（难怪看各种病历都这么“工整”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;术语集中定义了很多医疗用语，以及多级的分类和关系。
（见&lt;a href="produce_diary_2018_07_05_15_20.html"&gt;不靠谱产品日记（24）附录--MedDRA术语集&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，电子化过的病历这东西，虽然看似自然语言（因为&lt;code&gt;MedDRA&lt;/code&gt;中的语序定义强调自然语序），其实某种意义上来说，它是结构化的，并且是有“监督”的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就意味着我们从设计“结构化”最开始便做了错误的假设---它是自然语言。而后，还把这个假设理所当然地接纳为客观条件，围绕着这个前提，开展“结构化”的相关工作。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;病历语义&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;通过&lt;code&gt;MedDRA&lt;/code&gt;的严格定义，这意味着，知道部位、疾病、行为，就能确定这个分类下有哪些“名词”。更重要的一点：这些名词是有限的，并且是严格定义的。所以我们实际上就能进一步的通过人为标注或概率模型训练，确定该“名词”对应的值类型、值域、默认值等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样也可以反过来操作，通过一句话内的PT，可以确认这是一句什么话，属于哪个疾病、部位，是一个什么行为，或其他什么的。总能给它找到一个分类位置，$p(HLT)=\prod p(PT_i)$， $p(HLGT)=\prod p(HLT)$， $p(SOC)=\prod p(HLGT)$，再然后$p(attribute) = p(PT|SOC,HLT,HLGT)$又能确认属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举两个例子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1.jpg" src="/article_img/produce_diary_2018_07_05_20_17/1.jpg"&gt;
&lt;img alt="2.jpg" src="/article_img/produce_diary_2018_07_05_20_17/2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拆词的字典有了。严格且明确的字典。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于结果key-value，key不再是n-gram的组合问题，直接由跟字典匹配。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于结果key-value中的value，确定key的同时，已经知道value的值域和类型。所以结果也不再是以key为中心的排列组合问题，而是确定的挑选。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;有了&lt;code&gt;MedDRA&lt;/code&gt;，所谓的“基于人工智能-自然语义解析的病历结构化”，难度一下子从天上降到地上来了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;总结&lt;/h3&gt;
&lt;h6&gt;&lt;del&gt;这才是本体，上面都是铺垫&lt;/del&gt;&lt;/h6&gt;
&lt;p&gt;管理者日常鸡汤之一：“只有比客户更懂需求，才能做好产品/服务/ABCD...”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到Summary所描述的，本次问题的发现不正是上述“指导”的反面教材么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个行业内随处都遵守的事实，一个行业内普遍适用的标准，一个犹如空气中氧气般必要又普通的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个削尖脑袋想往行业里钻的团队，经历了一两年，通过一个纯粹巧合的机会，才发现它。这意味着啥？？那更专业的呢？？存在的未知的坑岂不是跟繁星一样多了。从习惯来说，IT行业一大毛病就是从自己的认知，去把别人领域的东西渲染成自己认识的形状，用自己熟悉的方法，以自己舒服的姿态，加工贴金，美其名曰科技带动行业创新。（虽然这种傻逼事近年来少了很多，往前数6~7年真是偏地都是阿猫阿狗）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，也体现出了类似“专业的不一定会教，会教的本身不一定是大师”的情况。产品组也请了各路专家进行深入的交流和接受全面指导，然而并未展现出任何成效。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;真@总结&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最后，总体概括下经验教训。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;隔行做产品，排除掉资本等什么乱七八招的元素，狭义上的做产品，基本上吃的只能自己摸出一条路来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾问能够提点方针与方向，具体细节还是需要自己去摸索。行业中的人，要么有先人解决痛点了，要么痛习惯了，还能怎么样？人家还得混下去嘛不是么。对于一个痛成日常的人，还会觉得那是他的痛点么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为产品，只能深入前线，与行业的混到一起，即便无法达到对方的专业高度，卷袖子下场才能感受得到浑水下的石子的搁脚。进一步说，不提升自身专业性，如何理解目标市场的世界观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，还是学习能力的问题。做技术，我们老强调团队人员的学习能力与成长，那做产品又何尝不是呢。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2018-07-10 追记&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;找医学顾问问了下，答曰：“标准一直都存在，没有人刻意去学，但书写的时候都会遵守。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，做产品只能靠自身能力提升及摸索总结，与专家顾问合作的正确模式只能是让他们回答“yes or no”、“true or false”，要想让别人帮你找出核心竞争力？也许不是不可能，那么顾问必须是行业+产品 混合双料专家才行吧，我猜。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>MedDRA术语集</title><link href="/2018/produce_diary_2018_07_05_15_20.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-05T15:20:00+08:00</published><updated>2018-07-05T15:20:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-07-05:/2018/produce_diary_2018_07_05_15_20.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;不靠谱产品日记（24）的附录&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;ICH&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;为了便于药事管理交流，使国际医学术语集标准化，为此ICH编撰了《ICH国际医学用于词典》又名MedDRA术语集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(人用药物注册技术要求国际协调会议,International Conference on Harmonization of Technical Requirements for Registration of Pharmaceuticals for Human Use)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;MedDRA术语&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;MedDRA术语集适用于除动物毒理外的针对人类适用的所有药品开发阶段。这是MedDRA对自己的定位，它里面包含了各种媒体、健康相关以及监管的概念、同时还覆盖健康影响和设备故障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中也包含了医学及健康相关类的术语，包括：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;体征&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;症状&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;疾病&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;诊断&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;适应症——包括体征、症状、疾病、诊断、疾病诊断/预防以及生理功能改变&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各类检查的名称和定性结果，例如：增加、减少、正常、异常、存在、缺失、阳性和阴性等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用药错误与产品质量术语&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外科及内科的各种操作与治疗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;病史/社会史/家族史&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;术语结构&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;术语定义了层级结果，其把层级结构分为五级上下级别。上级术语是范围较广的一组术语，适用于其他下级的每个术语。这种结构为各层级提供了各种纵向联系。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;系统器官分类(SOC)&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;SOC是层级结构的最高层级，为数据检索提供最广泛的概念。按病因学、发病部位和目的进行分组。例如&lt;code&gt;感染及侵染类&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;肠胃系统疾病&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;外科及内科的各种操作与治疗&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;各类检查&lt;/code&gt;。不过有例外情况，例如&lt;code&gt;社会环境&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在对SOC检索时，由于多轴性，PT出现在多个SOC中，为避免重复计数，每个PT对应的主SOC只有一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;主SOC设置略&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;高位组(HLGT)&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;HLGT通过解剖学、病理学、生理学、病因学或功能等特点与一个或者多个HLT对应。例如&lt;code&gt;血管性高压疾病&lt;/code&gt;对应&lt;code&gt;急进型恶性高血压&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;高血压并发症&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;门静脉高压类&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;各种肺动脉高压&lt;/code&gt;等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HLGT对HLT进行了分组归类，其概念更宽泛，利于数据检索和表达。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;高位语(HLT)&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;高位语属于概括性术语，通过解剖学、病理学、生理学、病因学或功能等特点与下级PT关联。例如&lt;code&gt;各种纵膈肌病&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;支气管痉挛和阻塞&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本术语集并不是分类学，所以HLT的特异性并不统一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HLT是一个组合层级，并非编码层级。其隶属于上级的HLGT。一个HLT必须通过HLGT至少与一个SOC对应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与某个HLGT对应的所有HLT均会出现在与该HLGT对应的每个SOC中。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;首选语(PT)&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;PT是对某种症状、体征、疾病、诊断、适应症、检查、外科和内科操作、疾病史和家族史等单一医学概念进行独特表达的专用术语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PT定义明确，无歧义，特异性和描述性强且符合国际标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PT具有一定详细程度和特异性，包含病理或病因学限定。例如：&lt;code&gt;无菌性脑膜炎&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;隐球菌性脑膜炎&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;病毒性脑膜炎&lt;/code&gt;。PT层的特异性保证术语集的多轴性被充分利用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个PT至少与一个SOC相对应，可根据情况与多个SOC相对应。PT与每个SOC对应的途径只有一条(HLT-&amp;gt;HLGT-&amp;gt;SOL)。每个PT都对应一个主SOC。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;低位语(LLT)&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;术语集的最低层，每个LLT仅对应一个PT，关系为以下关系的一种：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;同义词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;异体词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;准同义词&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于有偏差的描述，暂定为同义词的术语。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;子元素&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提供更多信息，例如如果PT是&lt;code&gt;淤伤&lt;/code&gt;，对应的LLT可有&lt;code&gt;腿部淤伤&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;面部淤伤&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;等同LLT&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;LLT除了方便口语化输入和解决输入主观性，还在历史数据转换中起作用。LLT中带有“现行”和“非现行”标签，可用于区别当前适用术语与已被废弃的术语，提供历史数据检索和分析可能。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;术语部分表达格式&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;挑选一部分主要与自然语言处理有关的部分来记录。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;缩略语&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LLT以上层级一般情况下没有缩略语，除了少量特殊过长的术语或已被大家熟知的缩略语。例如&lt;code&gt;CDC&lt;/code&gt;疾病控制中心，&lt;code&gt;CNS&lt;/code&gt;中枢神经系统，&lt;code&gt;ECG&lt;/code&gt;心电图，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别的存在：HLT和HLGT层的&lt;code&gt;NEC&lt;/code&gt;暂不分类，以及LLT层的&lt;code&gt;NOS&lt;/code&gt;非另指。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;单个词术语和多个词术语&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;每个LLT和PT都表示一个概念，可以用单个词或多个词来表达。复合术语作为LLT与反映其主要概念或临床最相关的PT对应。例如PT&lt;code&gt;恶心&lt;/code&gt;，相关联的LLT&lt;code&gt;恶心、呕吐和腹泻&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;词序&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;术语词序一般都使用自然语序。有时意思相近的PT能按字排一起，会有意调整PT层级的词序，按字母序排在一起。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部分LLT包含特定临床参数相关数值，例如LLT&lt;code&gt;胎儿发育迟缓(未指明)1,500-1,749克&lt;/code&gt;。当数字是名称或固有概念时，这些数值可能会并入LLT和PT。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;命名规则&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;略&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;搜索策略&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;略&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;器官分类&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;略&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;其他&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;顺带一说，现在很多EDC系统都具备用MedDRA进行编码的功能。系统自动根据AE的描述及术语，与MedDRA中的LLT进行匹配，并转化成对应的代码。一般来说，自动编码工具可以完成约85%编码，剩余仍需手工进行。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（23）</title><link href="/2018/produce_diary_2018_02_05_17_41.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-05T17:41:00+08:00</published><updated>2018-02-05T17:41:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2018-02-05:/2018/produce_diary_2018_02_05_17_41.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;回归科研。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2018-02-05&lt;/h1&gt;
&lt;h3&gt;略微回顾&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;隔了挺久没写东西了，忙是忙，更主要的原因是没啥值得记录的大事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天这篇能够算得上是上一篇“服务的边界”的“实例化”，“照单全收”产生实际负面效果了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前嘛，自身主导的“产品需求”比较“心虚”；市场人员没啥医疗行业经验也挺难插入医院的；so...采取了极为宽松的产品发展策略，对于能够抓到的，可明确的需求都尽量“照单全收”，能做的都做，不限于开发，还有很多“卖人力”的工作。希望通过服务，增加曝光度，积累口碑，进而能被医生、医院认可我们的科研产品。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;（快？）碰壁&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;去年年底开始与其他科室开展合作，既扩大（疾病、患者）服务范围，那么相对应的院内数据使用范围也需要相应的扩大。于是就碰壁了（碰没上不知道，照之前的思路肯定是迎头撞上去的）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前嘛，也许是因为服务和“功能”单一，服务对象单一，去拿数据接口没太大阻力（貌似，感觉上是这样，事实如何我并不太清楚）。现在谈别的数据的时候，不光跟信息科，还有别的数据厂家都参一脚进来，并且很难推进；想直接跟厂家“勾脚”，也没什么进展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老大给出了一个合理的解释：我们不能再临床上再做更多的工作，因为那是别人的阵地，我们的科研又需要通过“他们的结果”作为前提才能开展；与“他们”开展合作的前提是不能碰人家的蛋糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回头去看过去一年的产品成长和产品组工作，可以说外面带回来的需求很多都是临床工作需求。其实也不奇怪，科研对于大部分参与人来说都是一个“远期”目标，能够觉得“疼”的，想要赶快帮忙解决的，肯定是当前手上的麻烦事啊，临床工作才是“日常”嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这些东西做得越多，数据厂家们必然看我们越不顺眼。更何况我们在这些方面的工作上并不盈利，（对他们来说）就更可怕了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;回归科研！！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;于是乎，接下来的产品组的工作指导方针便是↑这个↑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;立即停止那些吃力不讨好的事，停止在弯路上狂奔的现状，重塑“我们就是干科研”，“只干科研”的形象，防止阻碍状况进一步恶化。同时也是把精力和注意力再集中到科研，既产品初衷上来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这和去年年底提出的“确定服务边界”问题方向一致，几个月下来问题却严重化了。大概是还停留在口号层面没真正执行的意思？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但至少对产品本身是一个不错的信号。目前产品中的科研分析工具正接近框架搭建与实验阶段的尾声。接下来可以专心填充实际功能，让科研工具从看起像这么回事，到实际可用转变。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（22）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_11_18_23_17.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-18T23:17:00+08:00</published><updated>2017-11-18T23:17:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-11-18:/2017/produce_diary_2017_11_18_23_17.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;“服务的边界”&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-11-18&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;醒悟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年起码有四成到一半的“成本”被用于市场从医生（大多是实习的医学生）那带回来的“需求”，大部分都融合到产品功能中，甚至有部分成为新的模块。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“功能”不断叠加的同时也逐渐发现，有些上线后成为一次性功能；甚至还出现推来倒去经过几次大改发现从开始就是一个不被需要的“需求”。很多需求在开发前都被评估为“不符合产品”，充其量算是从个人工作角度出发的个性需求，但为了市场的推进，硬是加到产品中。即便如此，产品的使用情况及推广问题并未好转。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;服务的边界&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天老大提出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然产品组早就有意识--不是所有的需求都是产品需求；所有的需求都需要沉淀、思考；但是连产品定义都只停在口头、产品概念具像与聚像都没系统设计（也许他们开小灶做了？完全感觉不到）。所以抓到需求就跟抓到救命稻草一样，这是可以理解的，毕竟是“实物”需求，能做的都尽可能做了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样导致了一个现象，所有人每天都围着医生（医学生）在转啊转，都忙得晕头转向，计划排得满满的，核心开发都能一推再推，结果就是无论怎么搞都感觉不到有成果的产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着战线拉得太长加上财务的紧张，这些无意义付出大概开始变得扎眼起来，所以老大再次明确“要有取舍”，这个取舍就便是“服务的边界”。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;我的产品观&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今年7月吐槽“需求”打乱数据严谨性的时候，顺便也缕过自己的产品观点，今天嘛，再顺便一下:p。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少在“服务的边界”这点上，跟我的产品观保持高度一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不贪不乱，保持服务核心质量，不随意扩大服务对象，减少泛客户的服务以降低成本并提高核心客户的价值与体验，简而言之、言而简之，不要和傻逼“做”生意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;共享大潮带来了一大堆网盘，不过现在大部分都死了。随共享大潮而起的115，闭源后活得更好。用户不需要共享，只要能下片久好。为迎合垃圾用户而改变产品，把更多用户潜移默化地也变成垃圾用户。也许的确有人开发出好的产品，但这是劣币驱逐良币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管bp再怎么吹，再怎么扩大化，嘴上说的是用来标榜的价值观，只有用户主动聚集并为之付费，才是好的产品。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（21）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_10_29_22_46.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-29T22:46:00+08:00</published><updated>2017-10-29T22:46:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-10-29:/2017/produce_diary_2017_10_29_22_46.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;超长曲线？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-10-29&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;刚才翻了下以前的的记录，决定今天的标题是这个↙↙↙&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;曲线救国（2）&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在早些的时候，已经用过一次的标题，今天打算再用一次。不过这次的弯有点大......&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;一个需求&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;医院内部分信息系统数据未打通；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;远古报告单文本；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;院外其他机构检查数据；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史随访问卷（纸质）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;默写手写的临时记录；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;......&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;面对以上类似的诸多场景条件下，当医生需要大量运用这些数据时，就会面临一个问题：文本-&amp;gt;数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当前医学上，&lt;a href="http://www.epidata.dk/"&gt;epidata&lt;/a&gt;算是比较广的数字化录入工具。这个工具虽然看起来简陋，但快捷输入方法、双录入对比校验、定量分析工具什么的都不少，算是专门面向数据录入的专业解决方案了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了epidata剩下就是常规的excel、access了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;一个想法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;em，只要我们的系统上集成这个数据录入功能，那医生就会在我们系统上工作啦；我们的友好度只要超过epidata，那医生就都不去用epidata啦，都会用我们的系统啦；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么？现在录入数据的都是学生？没关系啊，这个更好啦，只要这一代学生都使用过我们的系统，等到以后，就是我们的天下了！！！！现在就找医学生，让他们试用起来！！！&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;啊？？？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽然看起来不错，但......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暂且不说现在的财务状况是否能够支撑起从学生开始培养用户，等到学生进到医院成为研究主力这么个超长线投资；学生代录入数据与是否使用本平台进行科研分析之间并没有直接的逻辑关系啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;暂且不说干掉一个这么多年发展的专业软件需要付出多少；我们目前定位是科研系统，重心肯定是在科研助力上；虽然旁枝末节看起来美好，但核心不做得闪闪发光，所有的东西都是徒劳的。不只是徒劳的问题，还会四面树敌。要按照这个思路，做科研之前是不是还需要把医院里面各种信息系统的饭抢了？首先拿临床系统开刀想法子去替代它？？（现在的确有些市场要求的“额外”功能好像的确应该划分临床医疗服务范畴内）&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;哎&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最后我们都建议不去碰这一块，不过是以技术问题为由推掉的。虽然这个长弯道是避开了，但也凸显了一个严重的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上次提到这个曲线救国这个词是2月份了，这意味着半年多过去了，产品负责人在产品建树方面并无长进，依然没有真正抓住业务核心、再准确点应该说是握着痛点却没有找到破壳的方法，依旧需要靠拐弯抹角的想法来支撑核心想法、来弥补“表面的空虚”。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（20）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_10_16_20_39.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-16T20:39:00+08:00</published><updated>2017-10-16T20:39:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-10-16:/2017/produce_diary_2017_10_16_20_39.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;“知而不行”？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-10-16&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今天产品例会上，对市场提出了接下来的工作要求：对产品下定义，以及做产品包装。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;？？？？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ちょっと待ってで、稍微等一下......这？？？？？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说在第一版上线前，在市场进场前，我们一帮研发在没有需求没有指导的条件下乱搞就算了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;熬到一个版本，哦不，都已经2.0上线了，居然还没明确“产品”？本以为只是领导和市场撇开我们研发开小灶，把摸过的石头、过完的河落在纸面，抛向市场。万万没想到，这大半年的市场工作是在连“这是个什么产品”都不明确的情况开展的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这...怎....能.....好....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，很多事情也就变得不奇怪了。大概半年前吐槽过的“产品边界”问题，在那之后的日子里还在不断的持续发生着。所有功能都经历着：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;未知-&amp;amp;gt;摸索-&amp;amp;gt;成型-&amp;amp;gt;上线
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;这时候数据模型与功能看起来起码还是可泛化的，称得上“产品”的（也许吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;上线-&amp;amp;gt;市场需求建议-&amp;amp;gt;定制化功能
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;就都变成需要在特定场景下才能运行得起来的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回头去看，目前的产品基本上已经失去“复制”属性，脱离当前试点医院根本无法运行。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;我猜&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“什么样的需求才是产品需求”“整理提炼出真正的需求”类似的话一直在被提出，但从未被“执行”。所以这已经不是“知”层面上的问题了，而是“知而不行”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么会“知而不行”呢？故意的？当然我们团队的人没这么“坏”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我能想到的，也许，这是“历史”在作怪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个团队，或者说现在这家企业，过去是做项目建设的，某种程度来讲，也算得上是“外包”公司。其从来没有对一个“产品”从宏观上整体设计与把控的经验，做的都是有基本明确框架的事情。二来常年习惯于被甲方牵着狗绳走，现在惯性地把客户当成甲方了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既没有自己明确目标及路线，或者说是对自己的目标和路线缺乏信心，又极易被外部环境景象。这也许就是这个团队转型的真正痛点所在吧？&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;向前看&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;再回头去弥补“最初的工作”，并不晚。现在各方面都在照常运转，虽然进展缓慢，但还处于“正向”发展的势头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;未来，会多留心观察一个令我好奇的事：一个团队的历史究竟会对这个团队的转型产生多大阻力？团队转型后会消除早期形成的“特色”，还是会保持？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说不定到时能够搞个课题发表一下呢！（并不！）&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（19）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_09_14_23_08.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-14T23:08:00+08:00</published><updated>2017-09-14T23:08:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-09-14:/2017/produce_diary_2017_09_14_23_08.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一个巨大的转变。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-09-14&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;进步&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一年前，面对一个全新的领域，第一次提出来需要“学习”充电，但当时充斥着一股书非借不能读的的学习心态，也没后续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时隔一年，再次提及学习问题，这会终于不再是要求“别人教”，而是强调自学。这个心态上的转变，也算重大的进步了。不过领导有进步不代表能够将这份意识传递下去成为团队思维，还需要一段时间观察。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;书痴者文必工，艺痴者技必良。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这里不说兴趣爱好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不抹去乌云，何来新大路；麦克斯韦妖不会出现在没有准备的人面前现形；不把纠缠的空间拆解开来怎么救出薛定谔关在箱子里的猫；没有多到溢出的行业知识加身，在行业中永远是雾里看花。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大道理大家都懂，是知而行之，还是知而不知，就看个人了。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（18）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_07_18_23_17.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-18T23:17:00+08:00</published><updated>2017-07-18T23:17:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-07-18:/2017/produce_diary_2017_07_18_23_17.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;远程最高权限开放？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-07-18&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;最高安全性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;医院内部信息系统存在大量各种敏感的医疗数据，如患者的个人信息、诊断信息等。除此之外，还有许多医院的机密或核心业务数据内容，如诊断方法、用药方式等，因此保证医院信息系统数据的安全是极其重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多年来，医院“移不动”的很大原因之一就在数据安全方面的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为少有的明确需求之一，大领导从一开始就一直在强调系统安全问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;运维系统&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前几个月，由于我们的产品的目标是以科室为单位，这意味着即便是只有一家医院，都有会有N套在运行，所以用医院系统的常规方法来维护系统的话，可预见的运维压力将来会无比的大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是需要在院外设置一套管理系统，统一管理院内系统的版本以及行为监控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是考虑到医院的安全性要求，这套管理机制必然与传统的分布管理方式不同。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;传统的&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;传统的系统管理都会有一个中央控制机去控制各个节点，放到医院的场景，意味着每家医院都需要开放一个向院外公开的端口，端口的背后是可操作（某种形式）院内的权限。这种端口的存在本来就是最大的风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外中央系统位置特征将会很明显，一个硕大的靶子，一旦被攻破那所有的子系统都成肉鸡了。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;“只要解决掉有问题的人就没有问题了”&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;针对上述问题，其实解决起来也不算难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解决的基本思路无非是绕圈子，只要“没有”中央控制系统，这些问题不就不复存在了嘛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有主动权交给院内，中央系统只负责发布“任务”，然后院内系统自取任务，自行定义升级包特征，自行获取升级包，并自行检验与升级。所有行为均为异步进行，流程之间没有绝对的直接关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样一来，医院不需要开放外向内的端口，中央系统也没有直接控制权力。完美解决问题，牺牲的也只是一点等待时间和“即时性”带来极大的安全性。这种“异步”对于黑客来说，“解析”这种非同步的东西，可以说是非常头疼了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;更好的办法？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这套升级系统以及模块开发过程坎坷。先是由一个即将离职的人接手开发，过了一个月后交给一位newbee，虽然这套东西不算复杂，但对一个新人来说足够头疼了。再加上项目经理主要经历在主要业务的开发设计上，没时间去实时跟进。以致于整个开发过程跌跌撞撞，磨了两个月终于到接近尾声即将进入测试阶段时，大领导听了运维提出“更好”的开发思路，建议采用替换原设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我与运维一聊，得，不久是在医院开放个远程端口，手动上传文件，然后用脚本执行文件么（当然没这么直白，还是包着一层web的皮，不过对于hacker来说没啥区别吧？）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种安全问题极大的隐患，屡次强调安全的领导既然认为可行。所以“保证安全性”到底指的是什么？反复强调的系统安全到底是哪个层度的事？我突然蒙了......&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;既然领导认可，我当然也举双手认同，毕竟有这么一个端口在，未来做什么调试都非常方便了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，以后的设计某种程度上又轻松一些，可以少考虑很多安全保障方面的东西，毕竟实际并不需要那么高的安全性的嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前完全是被吓唬到了（笑）。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（17）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_07_17_23_35.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-17T23:35:00+08:00</published><updated>2017-07-17T23:35:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-07-17:/2017/produce_diary_2017_07_17_23_35.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;业务需求？不!连工程需求都没有！！！&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-07-17&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;（略）。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;回头看，发现内容有些敏感，先隐藏掉。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（16）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_07_01_17_49.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-01T17:49:00+08:00</published><updated>2017-07-03T21:49:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-07-01:/2017/produce_diary_2017_07_01_17_49.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;数据完整性--保障及破坏&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-06-30&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;迈出第二步&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自第一个正式版本出厂至今，已过去半年，这半年里有推倒重造，也有新功能的加入。在数据抓取功能上线后，这周领导宣布由研发主导阶段进入市场为主的销售阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本是めでたしめでたし的事，毕竟草台班子嘛，总会搞出点事。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;数据脏了！！&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;新的里程碑上线才过两天，一个来自新需求下来，将原始数据彻底搞乱。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;背景条件&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;说正事前有必要先介绍一下事发背景。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;数据&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;目前已知的数据源，都无法提供一个患者完整就诊记录判别方法。当然跟现实结合起来看，这事也是非常难办的，例如一个患者今天来就诊，那么他会有一个报告会在当天出、本周出、下周出······；例如医生会随访更进并补充病例；再例如护士手工录入非本院产生检查结论等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过固定周期抓取，抓回来后再本系统内去重，以实现“增量”更新也是一种方法。这个方法有效单不可行，一来随着系统数据的积累，查询、对比压力还会快速上升；二来目前发现存在部分数据项不存在唯一ID、时间属性、内容完全相同还是合理的，也就是说无法事后判重的。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;科研工作&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;科研工作非临床工作，只要保证使用的数据干净并且每“系列”数据完整即可，并没有数据实时性需求。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;系统设计&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;基于上面两点，采集系统为解决数据的问题，设计了这么个策略：每天更新来源患者，仅仅保存患者流水（既挂号）基本信息，不拉取任何医疗数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于门诊患者，（14）日后获取一次医疗数据；住院患者出院后（35）日后再获取医疗数据；无论门诊还是住院，仅获取一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里拉取滞后时间是作为配置项由外部文件读入，随时可变更。但至于为什么选的是14和35，是多方调研后得到的最优结果。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;绝大多数门诊都会在一周左右得到所有报告，也不会存在长期多次检验，因为由于医院流程，长期的多次检验都会成为各自新的流水进行跟踪。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;出院前数据一直在产生，最后一条院内数据大概就是出院小结了。但是在“某些时候”或“某些情况”时，出院后大约2～4周，医生会对患者进行出院随访。在某些机构中该随访记录会记入患者上次住院记录中成为住院数据。所以设置在出院后35天再拉取患者数据。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;还有什么排队机制，序列回滚机制什么的细节就不细说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滞后拉取保证了数据的完整性，又保证了效率、不会性能爆炸。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;正题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;介绍完背景提要回到正题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;市场带回来一个新的需求就是，要尽可能快拉取数据，因为医院数据池本来就会晚个一两天才收集到现网数据，采集系统最慢4天内必须把数据拉取到并展示出来，供医生查阅、打印输出住院小结诊断总结等。感觉某种程度上想取代医生工作站的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这么一来，必然会出现数据不完整的情况。但在强烈要求下，还是这么做了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;why&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“玩弄”数据的都知道数据缺失是一个令人头痛的问题，特别是在未知缺失项的情况下的缺失会导致数据分布偏离预想，要么放弃预想结果，要么想办法把数据通过射影变换或仿射变换拉回“正轨”（找出缺失影响小的角度进行“观测”）。但这不是件容易的事，更何况是“医生”来做更是天方夜谭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对负责市场的人来说，科研是“未来”的工作，并不是眼前的问题，所以这些都不重要，重点是如何能“服务”好医生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就引出另外个问题：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;产品的功能边界在何处？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一个产品中的每个业务线、每个功能都有它的边界和限制，不应该是无限扩展的。强行拓展使用场景，不断的增加功能，不断深入，不仅仅是把产品变得“大而全”，而且让产品失去“适应”人群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说一个产品的功能，无非讲的是它满足谁的需求，换一句说，便是提供的是一种服务，去服务用户。那么：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;产品的服务边界在何处？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;是否所有的需求都要满足？什么样的需求是需要我们全力以赴，什么样的需求是伪需求，不应该纳入产品？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要去服务什么样的人群，服务到什么程度。往往越精细的服务能够覆盖的人群就越少，“量”和“度”的模型参数需要精心设计。而这个“量”与“度”便决定了服务的边界，同时它也是由产品的属性决定的。那么：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;产品的定义是什么？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;产品的属性由产品的定义决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就又回到最根本的问题。这种东西在现阶段应该是不该公开说的，但......就算要说也说不出来，现在是这个产品的定义并没有非常明确，虽然有个是似而非的，但是所有人好像都没有以它为指导思想展开工作，所以就根本不存在严格的产品定义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步说，没有产品定义，就必然无法包装产品。没有“包装”，没有“指导”，面对市场必然只能发挥“主观能动性”，能动啥是啥。毕竟大家都在各自方向上“摸着石头”前行。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;突然结束&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天不想再深入去想该如何解决上述问题（累），毕竟这些东西都不是现在这个阶段才考虑的事情，应该是在产品组成立前就确定的东西不是么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有统一的goal，让产品像是一辆马车，马在车的四周随心的奔跑，又累又原地打转。&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;突然有个想法&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;本来已经结束，突然冒出来个阴暗的想法：让人人都当“产品经理”的目的，其实就是这个产品本身并不“存在”，而是拉一群人乱搞，看碰运气能不能留下什么有用，又能打开新市场的东西？？？？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（真@完）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1&gt;2017-07-03&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;经过一番争论后，数据拉取时间改为在门诊与出院后7日拉取数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘛～～反正区别的大，不就漏得少点而已嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（这回是真@真@完）&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（15）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_05_20_23_01.html" rel="alternate"></link><published>2017-05-20T23:01:00+08:00</published><updated>2017-05-20T23:01:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-05-20:/2017/produce_diary_2017_05_20_23_01.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;到底要不要带帽子呢&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-05-20&lt;/h1&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;“为什么带帽子” 啪～；
“为什么不带帽子” 啪～；
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;今天又出现了横竖都是错的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;三周时间线&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上上周，某核心的附带功能——是否要把某些东西显示给医生看，又是没有需求，项目设计“顺便”把产品一并设计的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一周时间过后，例会上：“为什把这些东西费功夫做这个，展示出来没有意义，医生要想看在工作站上都是。”，嗯，被否决了，也没什么问题，一个坐在办公室里闭门造车的拍脑袋设计嘛。于是，这个展示功能理所应当、理由完全地被去掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本周例会：“为什么不展示出来？医生都看不到东西、看不到我们工作的进展，那么花那么大劲做了有什么意义。”&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;快速结尾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;得，虽然这不是第一次了，但这么直白的还是首次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反正我们这种没有产品经理的就这样的啦，反正都能“摸着石头过河”来自我安慰。但是人的积极性基本也就这样一点点被抹掉的，难怪在与不在最老一批人中，一部分总是满满的消极情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没记错的话之前有写过同样的内容，就不吐槽更多了，今天简短的写一点纯当记事。じゃあ〜&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（14）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_04_04_20_17.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-04T20:17:00+08:00</published><updated>2017-04-04T20:17:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-04-04:/2017/produce_diary_2017_04_04_20_17.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;多源、多种类的数据采集系统。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-04-04&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;呵呵&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;经过了多次毫无意义又拦不住的“数据怎么合并”问题讨论，依然没得到任何结论。终于随着一个通用的数据中间系统的设计完成，意味着数据的“目的”将脱离数据层本身，上升至业务层，非对称数据存储问题不再是问题。明明之前都甚至出现想要改变数据关系和内容来解决数据不对称问题了，现在却恬不知耻的“我们一向坚持数据原始性原则”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吐槽点到即止，设计结束、研发已经开始干活，我的工作算是又到一个角色转换的节点。趁今天有点时间，针对设计做总结下。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;前提&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;即便是同行，不同企业的数据存放与提供方式都不同。在医疗行业，虽然国家有统一标准，但是没见过有人遵从的。当然标准陈旧不适合时代也是一方面问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于资源整合角色的系统，面临的一大难题便是需要不断地、重复的开发定制化版本，以适应不同的生产系统、数据源、版本带来的数据和接口差异。大量定制系统的后续维护，不光带来大量的成本支出，还指数级地增加管理的难度。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Liasion&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我们把这个中间系统叫接口机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它设计的初衷就是为了解决上面提到的问题，做一个万能数据中转站，为业务系统提供统一的接口和数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统分为三层及一个控制器：&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;通信层&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;将通信方式模块化，集成常见的通信方式。控制器将根据所要对接的资源系统，选择对应的通讯方式，并根据配置初始化通讯协议并注入通信层。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;逻辑层&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;提供什么样的业务接口；要去访问什么资源接口，怎么访问，需要几次+几种访问组合才能够满足一个业务接口的需要，资源访问顺序等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上这些工作由逻辑层完成，但是逻辑层内并不含任何“现实逻辑”，而是由控制器注入来得到。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;转换层&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;获取到资源系统的数据后需要将其映射成业务系统的数据，简单的说就是需要一张数据字典，来“认识”资源数据，然后与业务数据一一对应，并丢弃掉多余数据。这个“数据字典”同样也是由控制器提供。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;控制器&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;读取配置文件，分配资源，初始化系统，登陆资源系统，建立整体工作流程等，以及其他系统升级啥的细碎工作。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;工作原理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从上面可以看出来，三个工作层，其本身并不含任何与实际业务有关的业务逻辑，仅仅是一个“框”，真正的业务逻辑都是由外部提供的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三个工作层对应着三个配置文件，分别称为&lt;code&gt;接口定义字典&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;流程定义字典&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;数据字典&lt;/code&gt;（当然还有另一个系统资源配置文件用来记录ip端口啥的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接口机真正核心的地方就是将这三个字典转换为业务逻辑和程序逻辑，让每一个接口机的看起来都像是专门开发的，但实际上却没开发人员什么事！！&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;优势&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通过把“现实业务”从系统中剥离出去，实现“统一”。这个“统一”带来的好处就是一旦开发完成并稳定后，去对接任何资源系统，都无需研发干涉，只要运维人员在图形工具上对着资源系统的文档将三个字典配置完成即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个优势就是，接口机这种工作思路促成了业务系统在设计初最大化数据存储，不用再纠结数据怎么组织与合并，只需要将所有数据最大化的存下来即可，也就保证了数据原则问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;接口机的这种工作模式用“函数式”来开发再适合不过了，而且还简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哎，由于现有研发人员的水平不足，很多机制和原理上的东西解释了一天了，都还听得云里雾里的，也没给点反馈，看来接下来只能想办法找替代方案简化开发了（苦笑。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（13）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_03_31_17_00.html" rel="alternate"></link><published>2017-03-31T17:00:00+08:00</published><updated>2017-03-31T17:00:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-03-31:/2017/produce_diary_2017_03_31_17_00.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;再来看看测试周期的问题。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-03-31&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;之前不是被削测试时间了嘛。然后还逼着运维去医院部署了。结果就是光部署都花了很长时间，不管现场还是远程配合的技术人员，都手忙脚乱的，不断的涌现出新问题。最长一次花了大约3天才部署完成。即便部署完成后的日常运行中依旧高密度涌现各种bug。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期间经历3次大版本升级，每次升级都重复着上边的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过两个月多月的折磨，领导们终于决定放开测试时间，不再将测试纳入研发周期，完全独立由质管部门控制，并在测试周期中加入集成测试、发布测试及市场验收环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;嘛，这回算是第一次，真正地把质量控制从嘴里说说，到实际落实了。管理流程的一大进步啊。希望能坚持下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过有点心虚的就是现在还是研发工作在占主要地位，未来转到市场主导的时候，悲剧是否会继续上演？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只能说：可能性ある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;－完－&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（12）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_03_16_22_08.html" rel="alternate"></link><published>2017-03-16T22:08:00+08:00</published><updated>2017-03-16T22:15:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-03-16:/2017/produce_diary_2017_03_16_22_08.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;数据，宁缺毋滥。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-03-16&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;发现问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;医院的各种并行系统，新老数据，还有我们产品使用方式等几个方面，综合起来，会有一定概率出现一个问题：出现多套不同的数据难以判断是否真正属于同一个患者。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;办法陈列&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;解决这种问题的方法无非这几种：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;强制人为干预，检查是否数据的关系项是否存在人为错误。如果通过其他证据可判断数据属于同一归属，那么执行数据合并；如果发现数据属于其他，且关系可修正，执行补正需要的操作，并将数据放入其该存在的地方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或找个角落放着等着执行（1）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以无归属属性存放，数据仅用于研究个例无关的宏观分析。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统自动抛弃。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;讨论决策&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;基于“方便用户”：人为干预不友好；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于“数据完整性（？）”：数据是宝贵的，不能丢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于“方便我们”：开发太复杂，并且这是“小概率事件”，没关系，等出问题再说；“科研只研究大样本”，一点错误没啥关系啦；（？？？我都不知道这产品什么时候确定了只做群体性研究这么个定位了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品组的最终讨论结果：不用考虑太多，只要数据间稍微有点联系，就当做确定的关系，进行合并。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;已经不知道数据完整性的定义到底是啥了。这种通过概率制造人为脏数据来维持的“完整性”。。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哎，可选方法有不少，偏偏做出了最烂的决定。在数据在使用前，任何倒手过程中都不应该改变其内容。危害有哪些之前提到过，这回就不再啰嗦了。没被数据坑过的人真的难以想象“数据有毒”个什么概念。不仅有毒，特么的是剧毒。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（11）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_02_20_20_52.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-20T20:52:00+08:00</published><updated>2017-02-25T14:03:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-02-20:/2017/produce_diary_2017_02_20_20_52.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;即便是枯燥的也要让它有趣起来。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-02-20&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;盖呀盖呀盖房子&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;曲线救国？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;两周前，市场从医院带回来新的需求。沉淀了两个礼拜后，今天正式确定要做进产品中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做个什么东西呢？－－“标本管理”，简单的说，就是对临床上的一样血样之类的采样标本进行管理，类进销存的一套工作流程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然标本最后会产生数据，但是数据我们都将会直接从院内系统中取得，也就是说，这玩意和核心－－科研没有半毛钱关系。要做进产品的理由是：哎呀，有这个东西医生日常就会用我们产品啦（科研一般是先确定课题才有人想到数据，跟我们玩金融数据的日常不太一样），用啦这个他们就有机会进一步去使用核心功能啦，我们就能完全融入工作环节啦，云云。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;功能堆砌罢了&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我们这些没有行业经验的做产品就这样啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开个玩笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在早过了堆功能时代，现代人生活节奏如此之快，导致“浮躁”已经成为人们对待事物的方式。所以功能堆砌这种产品制作方式徒增误操作机会和接受成本，仅仅是在浪费资源，每增加一个特性、功能，步骤都增加体验失败的机会，反而难以提供良好的体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然也有特例，就是产品功能多元化能增加产品的抗风险和抗打击能力，体现出刺猬优势。不过这明显不适用于产品初期，即便是产品大后期，也不乏有些控制力不足的企业被多元化把自己玩死的例子。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;简约&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自从20世纪后，不管是互联网产品、家用电器，甚至是工业工具，逐步的在往“简约”方向在进化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某广告词这样说的：“简约，不简单”，ソ〜，简约不是简单的代名词，它反而代表着更高的要求，突出核心，仅表达想要传达的理念思想，以温和优雅的形态，进行高度融合，让用户直接沐浴在核心理念的光辉下，却能同时得到更多收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果产品依赖用户主动性，在简约的基础上，还需要考虑将核心附带上“娱乐性”，即使是面对严谨工业、生产、科研，也需要融入广义上的“趣味性”设计（主观以外，非原始诉求，但又不意外，例如知识，例如围绕结果的辅助决策等等）。让用户是“参与”到产品中，而不是“使用工具”。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;那科研还能怎么玩？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;通过借用现实例子，来讲讲我个人认为围绕科研分析这个核心，提升“趣味”的“设计”应该是什么样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先摆几个前提，虽然之前有些都提到过：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;大部分医生（统称医生啦，有可能是护士也可能是研究生实习生临时工等，下同）的统计、数据方面的基础很差。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大部分医生的数据直觉并不强，分析内容的选择从临床经验来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临床科研都是先经过诸多流程把课题立项再把课题当工作去解决的。这个解决的过程，才是医生对临床科研的“定义”。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;以下将围绕以上，看如何将科研变得“有趣”。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;分析&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不能去模拟现实，不能按照“选题”－&amp;gt;“立项”－&amp;gt;“建立课题”－&amp;gt;“分析”这个现实流程去进行实现。毕竟“课题”的存在，对于医生的整个生命周期过程中，占比非常低。按照先有课题再有科研建设，便无论怎么搞，都一定会违背了想要用户更高参与度的目的。&lt;br /&gt;“课题”这个东西在“前”，将成为隐形的门槛。在没有课题要研究的情况，用户需要去思考“要做什么”，“要分析什么”，“怎么分析”，都想清楚后才能参与到产品使用中来（否则的话只能靠别的东西来让用户“提前”参与了）。这对用户来说就有很大的负担了。&lt;br /&gt;虽然能随便编一个课题就能继续使用，但这终究只是一个理想化的一厢情愿，大多数用户都不会有这种跳跃思维，特别是在面对一个“严谨”、“大型”的系统的时候。更何况还有现实流程作为“经验”在束缚着思想。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不能（一开始就）让用户面临选择。将要说的第二个门槛来自于参与医生的临床经验不足。实际参与“科研”的很大可能都是些实习生、助理之类的角色，甚至是一些医疗无关的人。”课题“被领导立项后，科研工作跟普通杂活一样被分配给下边人来实施。我们产品的实际参与人很大可能就是这样的一群人。&lt;br/&gt;那么对于这些用户，让他们选择所要研究的细节内容（数据），将会成为一道高槛。他们会面对着大量参数、指标数据、医嘱数据、用药数据，一脸懵逼，体验极差。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不能（一开始）让用户直接处理数据。理由是由于医生们的数据分析、统计方面能力都比较弱（其实对于能力强的用户，在分析部分，我们是没法提供服务的，因为数据中的隐变量的发现和消除与被分析实体和所处环境有关，无法做成统一工具。而初级数据分析者不会考虑这方面的问题。），存在统计方法乱用、滥用的现象，导致诸多分析结果表面上看似分析完成的到结论，但实际上毫无意义。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;这么玩！这样玩！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实&lt;code&gt;分析&lt;/code&gt;部分说的，反过来做便是功能设计的方向。没有课题，那么就把课题往后放；不知道怎么选数据项，那么就不选；不会处理数据，那就不要处理，直接给出结果。当然不是给最终结果，毕竟没有“课题”的情况下并不存在研究目的嘛。而且，最终阶段的数据处理与结论还是需要人来做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么我们还能干什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一眼，给他看当前现有数据与疾病相关性；作为医生，研究的对象肯定是疾病。一个疾病会产生的相关数据总类也会很多，系统先自动做一次初筛，将正相关性强的直接提炼出来，负相关的标记出来，用相关性系数构建出疾病的“高维网络拓扑图”。毕竟看图比看别的任何形式的内容展示方式都要“舒服”。进一步，提供不同“观测视角”，通过用户主动切换，系统将拓扑图根据用户的需要，映射到不同维度上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来用户就能挑选出一些数据来，这时候就已经不是盲目的去选，因为系统已经挑出来疾病相关性强的数据项来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就是根据用户选择出来的数据项综合展示其数据分布状态，及联合关系。在此基础上，自动选定（或推荐）数据清洗和预处理方法，以及基本分析方法。接着用户可以锁定预处理和基本统计方法，数据项换玩，每次更换都对比历史的结果，看怎样选取会得到一个比较好的数据关联状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一步完成之后，基本上可以根据选出来的数据，结合现实，看看能做什么课题了。当然也可以再进一步，设计建模、训练模型。最后如果觉得选出来的能进行描述、作为课题发表，再去建立课题，归档数据，便于日后回归测试、进一步细化分析啥的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，一个低门槛，可以“玩”的“科研”平台的核心部分就设计完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里，还有一个问题解决的不算好，就是“更高参与度”的问题，现在虽然门槛低，但毕竟数据积累后，难有大的变化。也就是说“好用”的数据项都挑了一遍之后，很快又进入到“日常没事可做”的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为解决这个问题，引入个例分析的分析方式。顾名思义，就是研究单个患者。因为患者是每天都在增加的，而每个患者都会有差别，当然也会出现“特异”的病例，这可是非常稀有和珍贵的。系统每天帮忙把某疾病下患者的“特征向量”提取出来，显示与个体的距离（差异）、与群体的距离（差异）、评估总和方向的差别有多大、它的出现对原群体（数据）的影响有多大，之前有多少类似“特异”病例等等等等。（这个地方再扩展下不就成辅助诊断系统了么 ˊ_&amp;gt;ˋ）&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;总的来说&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这样一来，低门槛、轻松的数据使用方式，让更多的人更容易加入进来。再通过“帮忙选处理方法”、“推荐统计工具”的形式，其实也是在告诉“门外汉”什么情况下，该怎么变换数据；什么时候，该怎么分析。通过引导来起到教育作用，进而建立其数据使用和处理的思维。通过简单的操作展现数据之美，美还能“胜收”，说不定能以此培养起一些人的兴趣爱好呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然对高手来说起到的帮助并不大ˊ_&amp;gt;ˋ。但直接帮忙展示所有数据状态，动手分析前看一眼也挺方便的不是么。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从到构思开始，断断续续花了一个礼拜终于完成这篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仔细想来现在的产品组必然不会接纳这个设计，至少整体思维转变（提升？）前是不会接受的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一来全员都是项目建设制出身，很多想法都还停留在项目建设那种思维上。在有现实参照的情况下，会认为所有不匹配现实的东西必然是错误的，除非现实能跟着一起优化（不可能）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二来缺乏数据使用经验。对数据的理解都停留在浅表，没感受过数据的魅力。这几年“大数据”的炒作，多了数据很“值钱”的概念，但依旧提到“值钱”，能想到仅仅是“倒卖”。所以无法想象数据自身能够展现出来的东西，还是要“下锅”然后“炒熟”才能“上菜”（而且目前“上菜”上的是什么都完全没概念）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，一切从简（对自己，不是用户视角）的思维习惯，怎么可能会接受这么复杂的系统嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以嘛，本文只是作者的一个思维练习的纪录而已。权当为几个月（估计）之后开始的工作做一个预热。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;－完－&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（10）</title><link href="/2017/produce_diary_2017_01_11_11_46.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-11T11:46:00+08:00</published><updated>2017-01-11T11:46:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2017-01-11:/2017/produce_diary_2017_01_11_11_46.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;关于概率？&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2017-01-10&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;提要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由于产品的关系，产品组最近开始触及到医疗科研的实例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的临床医疗科研和很多学科一样，通过统计学的应用转进为实证科学。于是乎，都开始接触到概率这个东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是不得不说，对于没经过专门学习和练习的人，对概率本身存在极大误解。思考概率问题既不考虑先验、后验，也不考虑多条件联合，当然更不会从后果倒回来进行加权，判断结果与实际情况有着极大偏差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如空难事件：一年发生3次空难的概率约是亿分之一，而加上飞机寿命、经济因素，政治因数，那它出意外的还是小概率事件吗？那么多人直接目睹撞第一架飞机撞击双子楼，已经是极小概率了，按照频率派的思考方式，未来很长时间内都不太可能再发生了，结果咧？另外小概率意味着事件的发生，与不可能事件是对立关系，但大部分人在感受上将其放在等同关系的位置上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来嘛，饭要一口一口吃，对与新事物的吸收也得慢慢来，一点点积淀。但大家学以致用的功力很强，很快就把“概率”用在工作中。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;出问题的是小概率，不需要考虑&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是最近经常出现一句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个实际例子就是，现在产品在使用过程中会出现患者判断的问题。需要将来源于手工的数据和从旧系统拉取的数据归于同一个患者下。产品组提出了一个解决方案：系统中，患者姓名＋性别＋生日，合成一个为一个患者判断依据，且唯一，既系统中不允许“一个人”出现两次。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;问题在哪？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;这种方式存在诸多风险，这里挑两个严重的来说：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;当出现三个变量相同，但实际并非同一个人的时候，数据将会被错误的归结到一起，成为一个难以察觉的错误数据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当出现三个变量相同，但实际并非同一个人的时候，第二个患者无法进入系统享受服务，同时医生也无法获取其数据。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;一眼看过去，条件挺多，同名同姓同生日同性别，同时出现的概率应该不高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但细看又如何呢？&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;问题在这&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;姓名与性别很大程度是共线的，所以性别这个变量存在没什么意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的主要试点单位会是儿科医院，所以拿儿科医院来说，特别是针对婴幼儿的疾病，基本上都在一定出生天数范围内发生。对应的治疗科室起到筛选器的作用，把相近生日的患者归集到一起（注：当前系统是以科室为单位进行建设的）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;姓名这个即使从全国数据来看，重名的概率本身就不低。这里说一下，姓名的分布是明显可根据年份区间进行群分的，简单的来讲，就是同一个时期出生的孩子得到名字更相近。例如：50s的建国、援朝，60s的卫红、志红，近年来的子轩、梓涵、梓萱等。所以重名的概率在儿科医院这么一个筛选器做后验，会往正向进行大幅度修正。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还有医院多系统并行产生的问题，新旧系统过度的问题，医生的特殊目的等等。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;再回过头来看看那两个风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个风险事件发生，如果不留意的话可能不会发现，但是这类“人为”的错误数据会对某些研究方式的结果造成影响。其可能影响数据边界，在使用SVM之类的工具时，support vector的选取过程有可能会放大这个错误。特别时在做特异性研究时，会把研究引向错误的方向，检验时发现错误再回头，浪费科研人员时间和精力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个风险事件的发生，会直接影响临床医生的工作：眼前的患者无法加入到系统中。作为工作会使用到的系统，出现无法解决的问题，会产生很强的负面情绪，这问题就非常严重了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也可能还没等到进入实际工作就出问题了：在系统建设初期，从旧系统导入数据。用户不太放心的话稍微进行对比验证，就会发现跟原数据对不上（比如患者数量），这问题同样严重。因为从数据角度，数据原始性被破坏，是没有任何理由能够圆得过去的。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;总之&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;两个风险事件可以归纳为两个问题：数据完整性与数据原始性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经常使用“数据”的人都知道数据质量的重要性。我相信对科研上心的医生同样也会对任何影响数据的“东西”感到深恶痛绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据方面，不局限于本文提到的，任何风险事件一旦发生，对其产品都将是致命的打击。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先，事发概率可不低，算不上小概率事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，从自身经验，也是从数据使用者角度来看，后果极度严重。所以这就根本不是一个小概率事件问题，而是需要尽一切可能去避开的事情。这里想到&lt;code&gt;墨菲定律&lt;/code&gt;：“如果你担心某种情况发生，那么它就很可能会发生。会出错的事情总是会出错。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，也算见识到什么叫半桶水晃荡的可怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这回就不去猜测以后发生什么事情了，说不定这回真的是我想太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为接触下来，发现整个医疗行业的科研素养的平均水平并不怎么样…………呃…………这么说也许地图炮范围太大。打击稍微精确点来说：临床医生的数据分析及统计（狭义）思维的平均水平，真的太低了。当然不是没有原因，在中国，可能医生都已经忙到－－“门外一堆病人要死了你还让我写论文”的地步，应付了事就拉倒了。（开个玩笑&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（9）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_12_28_21_57.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-28T21:57:00+08:00</published><updated>2016-12-28T21:57:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-12-28:/2016/produce_diary_2016_12_28_21_57.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;市场需要2.0 emmmmmmmm&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-12-28&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;市场需要2.0&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是老板上个礼拜跑完市场后回来的一句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的产品被认为太low，界面简陋，功能藏得太深等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和之前的估计一致，没想到这来的这么快，才刚迈向市场，就立马出现。但这第一脚都没算完全踏入市场就升级2.0的产品，也算是一只奇行种了。（苦笑&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;那么到底要啥&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天下午，正式展开产品优化讨论，但是所谓要优化的部分和优化思路：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;数据显示往上层提；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作操作往上层提；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据的动态需要表现出来；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工作台概念。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;。。。。。。忘了，好像还有框架什么的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;第一次刚开完会就忘内容，整个人一直都是心不在焉的状态。不断的脑中在整理项目启动前的各种设计讨论会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等等。。。这些，特么，完完全全就是半年前在设计时以“怎么简单怎么来”、“这么复杂做出来又问题你负责啊”之类的、认为不合适产品的理由，是被投票否决的建设思路么？连“工作台”字眼都与当时一摸一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;。。。。。。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;就先这样吧&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不太打算再说太多，要总结起来，内容感觉跟之前的全部日记都重复了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这状况，不管对产品，还是对个人，表面上是一个消极的打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是却在另一方面体现出了它正面的价值：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天时间都处于根本不够用状态，虽然不多却要花时间来整理这些文字。回头去读，看起来通篇抱怨，反而有一种全是偏见的感觉。不时的在想，码下这些字有意义吗？？我这些“少数人”的观点真的是对的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次事件给了我一个铿锵有力的肯定。嗯，产品观よし，价值观よし，世界观よし。今后，将继续坚持自己的三观，将本系列写继续下去。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（8）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_12_08_01_39.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-08T01:39:00+08:00</published><updated>2016-12-08T01:39:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-12-08:/2016/produce_diary_2016_12_08_01_39.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;研发周期与市场（销售）之间既正相关又负相关的矛盾统一体的问题&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-12-07&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;会议简要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先贴个会议结论，既决策。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;今后，所有计划由市场时间进行倒推，必须要保证市场的blablabla。
研发发生延误，那么从测试阶段把时间抢回来。
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;ps：以上及以下”市场“等同于”销售“、”客户服务“和”运营“相关的行为。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天就来说说这个看起来就本末倒置问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;时间问题&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;总的来说，一切可以归结成时间问题。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;项目设计&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;即便没有”市场时间倒推计划“这事，所有计划本身从一开始，便是能赶则赶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然项目设计这点不好量化，没有明确精细度，进一步来说就是没有统一评判标准。所以到底怎么样不好说，即便带着各种漏洞和错误，在开发过程中通过实时跟进、干涉及调整，依旧可以有挽回的余地。虽然这个不是key piont，但却会对下一阶段造成致命的影响。(这里还有一点设计人员的精力问题没说，因为who care～)&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;开发&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;接下来到开发计划，依旧能压则缩，开发周期基本上被压到girigiri能完成的程度，加上上一点提到的问题，需要花时间进行修正设计上的失误，开发正常按时完成几乎成了不可能的事情。几次下来，研发也形成逆来顺受的习惯，不在对计划有异议，反正都是mission impossible。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果就是认真规划的计划必然的延误。虽然现在还没有出现随意编编应付了事的情况。但是如此以往，估计快了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时一直的“赶工”状态，对质量带来的负面影响，又会将问题传导到下一个阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;测试&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;准确的说来，是质管中心对产品质量的监管。但这里不想多谈，就片面的说“软件测试”这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研发不对自己的产出进行严格检查，把问题推给测试，最终导致测试经常遇到严重的系统级bug，“测不下去”而暂停测试，严重影响测试进度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一系列连锁反应，最终所有压力都被甩到测试这端，看起来就像是测试不断在“延期”似的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里再倒回头说说测试本身存在的问题。一个软件项目，资源富余足条件下的开发测试比1:1是最合理的情况。当然非大型企业很难有如此富裕宽松的条件，那么测试比例在一定条件下进行缩减也是情有可原的。从经验上看，3:1基本就接近极限了（不进行集成测试及白盒测试，仅作使用测试，撑死能到6:1）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而我司的情况是：无论研发周期多长，研发人数多少，常配备的测试资源就1人，并且计划测试周期为1周，含多轮回归测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在测试资源严重匮乏的情况下，不是延长测试周期，反而是进行缩缩减，那么结果可想而之。根据“系统熵是常数”的定理 (自称&lt;code&gt;&amp;gt;_,&amp;lt;&lt;/code&gt;)，那么问题必然继续传导下去，下一棒将是运维？市场？或是用户？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;ps:顺带说下，近期的测试预计被缩短为2～3天，1人，emmmmm&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;市场倒逼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在非紧急特殊情况下，由市场倒推生产这是一种愚蠢的行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个情况现在互联网行业倒是挺常见的。特别是手游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝大部分手游由于运营研发高度分离，完全分成两个企业。运营根据市场制订计划，反过来为研发确立开发节点。这些时间点的确定与研发工作本身是毫无关系的，所以我们看到手游公司好像经常出现通宵工作的概率非常高。但是每次新的イベント(event)上线，各种error、停机维护、道歉、赔偿、&lt;em&gt;&lt;small&gt;制作人滚出来土下座（开个玩笑，但kmr去死）；&lt;/small&gt;&lt;/em&gt;几乎都成为日常定番。但手游完全是卖方市场，人家爱怎么玩怎么玩，无非面上不好听而已，不影响捞钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业级、应用型、专业领域作业用等，这些字眼综合起来，就是完全买方市场。手游卖方市场的那套钓着用户的玩法根本行不通，不仅仅是直观满意度的问题，作业用的系统会带来的损失可以量化。一辆常抛锚的货船肯定会被立马回炉，防止损失扩大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在正常情况下，过分的压缩必要的时间，无非就是kpi上看起来漂亮而已。在资源不足的情况下，还需分一部分精力去掩盖问题，想尽办法在让一个不合理的东西看起来合理，更近一步加剧产品质量下降。把所有问题都推向“事后修补”。企业应用这么玩，不说会被当垃圾扔掉，市场及服务人员的脸在现场也挂不住啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为市场人员，一般来说都必须在心理优势和信息不对称方面，有绝对优势，才开展销售、推广行为，否则也只是浪费机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么研发周期与市场本不应该是一对矛盾，而是共同协调（梯度上升Y(^_^)Y），求得当前实际局部最优解得过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;今天就不扯太远，计划着还有个模式识别算法需要调整，得赶紧开工，否则太阳公公出来前没法睡觉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，最开始贴的那段对近期工作的决策，应该不会持续很长时间，几次现场出问题后，市场自己就会让流程回到正轨了。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（7）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_11_18_20_02.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-18T20:02:00+08:00</published><updated>2016-11-18T20:02:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-11-18:/2016/produce_diary_2016_11_18_20_02.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;踏出第一步&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-11-18&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;向前迈了一步&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不计其数的bug，煎熬了三个礼拜，终于测试通过拿到质管部门的测试通过报告，虽然只是girigiri的擦边通过，仍有些小bug，但不影响上线使用的前提下，算是正式出厂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时产品组的工作开始转变，由原来的设计与软件建设（从来都没觉得全员都注意力都在这），向销售、医生服务展开，确定新的阶段为开发、销售、服务并行的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;只有小半步的一步&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;走向市场了，明明时里程碑上浓重的一笔，为什么会有这个标题？&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;理由非常简单，但也都有它自身的道理。&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;熵&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;太多东西简化的太过份，产品组一味以“怎么简单怎么来”、“不用纠结，快速上线”作为决策指导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这有个问题：任何事物的“熵”在最初形成时就已经是一个确定的“常数”，那么一方简单，必然就有一方（或其他多方）复杂；厂商偷懒，意味着用户通过产品的使用达到其目的，需要付出更多的精力（接受成本、学习成本、使用阻碍等等）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往好的方面想，这种指导思想的确对各方面都起到的加速作用都十分明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且当前的现实情况，有不少医生（特别是主任或被称为大医生的角色）的课题并非自己完成的，基本上都工作指令式地下发工作任务，由研究生、实习生或者助理（很多情况下这三者是一体三面）完成所有流程。这样一来，“屎也必须给我吃下去”这也不是没有可能，毕竟能够付钱的、我们的销售对象肯定是科室领导嘛。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;需求？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;目前的产品需求，基本来源于一线临床工作者（还不一定是医生），仅少量来自医疗科研工作者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在没有真正产品经理的领导，这些零散需求每一个对我们来说就像是救命稻草一般，没有抽象，没有提炼（也可以说是没办法），直接地东拼西凑，然后大量插入经由生活经验的猜测，形成让我们自己看起来像是那么回事的产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里存在的问题就是：这些人的需求是真正的需求吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人认为，是，它们都是需求，与他们日常的工作息息相关，而且是迫切需要解决的问题，这毋庸置疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是从被调研者身份来看，这些信息大多包含浓厚的个人色彩，他们只是在反应他们工作上遇到的问题，通过个人价值观润色提出来的问题。通常来说，这种底层工作人员的需求是无法形成行业需求，进一步说是没法通过通用型产品去进行解决。这类需求是一个无底洞，将产品带入无限功能实现的深渊，永远没法展现产品的可复制性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更可怕的是，这些需求还不是科研人员角度提供的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以至此，即使产品上线了，科研直接相关的模块反而是一个被无限弱化的部分，这与产品初衷就已经背道而驰了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;关于第一点的解决，没办法，只能等，等到某天所有人的责任心都起来了才能解决，也许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点，没法子。要么空降个有足够能力的产品经理；要么被坑得太多，在坑中总结。直到某天终于开窍，主动从微观上去积累，达到一定程度后从宏观上再进行抽象与挖掘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这，突然意识到，其实今天的内容与上个月写的东西完全一致，无非是老问题跟现实事件结合起来又重提说一遍。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;结2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;嘛，最后又要来预测点东西。既然开始走向市场，那么。。。就说说产品自身吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在没有任何改变的情况下，市场出去了，将会源源不断的带回“个人需求”，按照现在的状态，我们（只能）认为“啊，这是一个丰富产品功能的需求”，“啊，这是一个弥补缺陷的需求”，不断进行下去；另一方面，由于团队对这个行业的认知，不足以快速地进行核心功能挖掘与迭代，一来为了“逃避现实”，二来为了“有事做”，便加重这个问题，以至于投入人力物力越来越大，却离目的越来越远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“下一步”应该会很难踏出去，未来很长一段时期（半年？一年？）都将会原地踏步，甚至可能会出现忍不住了往后跳一步，旧阶段与新阶段并行的尴尬场面&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;（苦笑&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近总有个既视感：会为了讨好医生，会不断出现类oa，类进销存，或现有系统中末端工作自动化替代品之类的“需求”，然后再灌上为了将用户“引导向科研”、“引导向产品核心”这种不负责任、自欺欺人且南辕北辙的借口。曾经见到不少的产品都是以这样的方式逃避现实的，号称曲线救国（hmmmm。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（6）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_10_28_23_12.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-28T23:12:00+08:00</published><updated>2016-10-28T23:12:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-10-28:/2016/produce_diary_2016_10_28_23_12.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;角色与学习&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-10-28&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;心态&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;产品功能设计告一段落，以及研发部分表面工作的开发近乎完成，于是应产品组要求，进行一次实际产品演示与体验会。这个会上面暴露出来严重的根本性问题。今天就来谈谈这个。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于产品心态&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;产品演示过程中发现，先不说操作细节，产品组的其他人对功能分布，功能意义及目的，如果不详细说的话，就一头雾水，不明所以。明明大多数上层需求也是通过头脑风暴出来的，从原型设计到高保真原型（几乎和成品无异的设计图）都全员参与讨论与决策。全员对设计进行定型后才开始开发。拍板时间距今也才一个多月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前情提一下，就是产品组成员的根本定位是：每个人都是产品负责人，都均分地肩负的产品经理职责（相当于某些团队的产品总监）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种情况下出现“蒙圈”的情况，就意味着开发前的共同讨论、粗设计、拍版等同于毫无意义的工作，因为从事后看，每个人都不知道自己当时在说什么，在做什么，每看到一个事物是什么，每一个决定与想法的目的与意义是什么，纯粹的为开会而开会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时也暴露出来了这个产品组团队的实际分工为［市场］与［项目设计、项目管理］两个部分，［产品经理］部分也因大伙都有责任变成大家都不去担责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于产品设计，产品组在等着市场带回来需求，项目组在等着产品组总结需求，但现状是市场等着先出产品，然后去找客户，让客户提意见才能总结需求。而目前市场计划在远未来，眼前却有项目设计及开发启动及结束节点。相当于逼迫着项目必须拿出东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是乎产品经理部分职责便直接包含于项目设计中，变成了两个项目经理负责“产品”设计，因为项目设计需要看起来合理，就必须去对需求进行猜测，并融合进项目设计中，否者项目就言之无物了。那么项目经理们为了完成自己的任务，只能硬着去编造需求了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿着编造需求，开会讨论，既然没人上心，自然实际对设计无法进行正确判断，进一步，甚至无法理解当时在讨论的是什么，为了所谓的“赶时间，快速完成产品”，进行决策、拍板，“赶紧”开始进入开发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，在最后产品演示后出现“蒙圈”的情况也就合理了。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;总结1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;人人有责＝人人无责。我们正在亲身的在验证这个定理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家都在完成着自己的工作，但是作为产品工作的核心－－产品组，即便不说所谓把产品当做“事业”、当做“养育孩子”这种常情，对产品完全不上心，这是一个多严重的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前公司虽然情况在往“下”走，但还有余力，这个由产品组领导同时也是老板，在一开始埋下的问题，估计得到火烧眉毛、临近濒死的状况才有可能改正过来。极大可能结果是由老板跳出市场人员的自我定位，一肩担起领头羊的角色，之后才会有改善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么猜得那么极端，得到公司濒死才有可能发生转变，就是我接下来要说的另一个问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于学习心态&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;做过人事招聘或带过团队的人应该都有这种结论：学习能力高于一切。学习能力0的人即便经验再丰富，都无法完全掌控所负责工作；学习能力强的人，即便是新人，也能很快上手并独当一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里不说学习能力，而是一切的前提－－关于学习方面的心态，心态不正，即便学习能力再强，也毫无意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品中有个模块是选择统计方法对数据进行描述，当然作为产品雏形，仅仅含有作为演示用的描述性方法，无非是显示计算一下均值、方差、中位数之类的。在体验演示过程中，一致提出了一个要求：要求培训统计方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果是在未来，集成比较进阶的数据处理方法，例如深层网络，升维降维，空间变换之类的，专门培训是有必要的。但目前这个情况，均值？方差？这种基础中的基础，说起来简单，同时也非常难，就像要跟高级人才讲明白1+1，反而不容易。这些基本的玩意，随便搜搜都一大片资料、文献、教材、甚至是别人总结的百科，根据自己理解去吸收才是正道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没有资料”、“看不懂”、“买教材浪费钱”，“你既然都做了就教一下我们啊”。当时整个会议室充斥着&lt;code&gt;书非借不能读&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;不教我们就不知道啦怎么办&lt;/code&gt;的二逼气氛。明明一个个都是名校理工科高材生，却都恬着脸让一个三流学院文科生去给他们准备理工科基础知识的培训。真是万万妹想到啊，原来名校的思维方式方面的培养也不怎么样啊。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;总结2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;对于公司，对于团队，现在面对的是一个完全全新的领域，甚至是整个行业从未涉及到的处女地。在这样的前提下，要走得下去，要在行业里划出一块地盘，最根本的技能便是－－自学，也是唯一的办法。行业的开垦，意味着，所要面对的是原行业的人都未触及东西，也就是说，没有人有（真正的）经验，只能靠自己，只有专业性比原行业的人高，才可能总结出”原系统框架漏洞“，针对性进行改进优化；再配合其他行业知识的整合，将”系统“升华，才有可能在新领域中站得住脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而现在团队中的学习主动性近乎为零，可以预见未来初期市场推广时的一大碰壁原因是无法交流。毕竟我们都离医疗科研非常远，却需要直接与医疗科研（临床）的一线人员进行沟通。不用医疗知识以及科研分析方法武装自己，太容易陷入牛头难对马嘴的境地。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;真@总结&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;归根结底还是角色并不真正明确，带来的后果便是让人一点点的卸掉责任心，团队变得没有凝聚力。久而久之，大家都习惯原地等着工作的到来。没有人走在”产品“的前面，没有牵引力，团队就像失去动力的飞船，撞上拦路石才知道石头在哪，更别说穿梭的能力，只能随波逐流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哎呀呀，是不是搞数据预测多的人都有去预测未来的毛病？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那最后，来做个预言做收尾：老板应该会是最先发现自己该补课啦，接着，未来某天，某次老板与市场出去跑客户后，结果老板看不下去，要求所有人（应该更偏向市场人员？）去补1.自己产品的课，2.医疗科研的课。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（5）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_10_19_20_27.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-19T20:27:00+08:00</published><updated>2016-10-19T20:27:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-10-19:/2016/produce_diary_2016_10_19_20_27.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;上接（3），记一件世界观坍塌的事。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-10-19&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;原地爆炸了&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从开始记录产品进程，这是第一次这么及时写日记，以前都是拖一段时间来写总结，但今天发生的事情实在是让人想快点写下来。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;数据的问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;这个问题在上上一篇日记中提到。这里不再废话，虽然有点想复制一份过来，但想想算了，过几天研究下pelican的artical之间的连接怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;一定会推倒重做的（2）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;因为数据存储、合并展示相关的问题一直没有结果，设计上直接是默认认为不是问题而没有进行设计，但研发开发到这一步了，发现无法做下去，拉上产品组进行讨论上边提到的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一次，也就是产品开发过程中的对这个问题进行的最后一次讨论，也是当前最后一次的调整。产品组做了一个对我来说可谓是感天憾地的决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品组长提出，一项研究只应该在一个表单内进行，而该表单的频率在最开始时就确定的。不可能出现两个表单联合进行分析，如果本来是要一起研究的，那么开始就不应该分成两个表单。所以一切都在最开始的时候就确定的，只需要一张数据表就够了。进一步，就医疗而言，不可能出现同时研究两种病，两种情况，一次研究就一个研究对象，混合起来是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;的确，这个想法完美的解决非常多的问题。这突破常识的想法，相当于，确认了所有课题研究在一开始就是明确的，确定了所有的研究开始于数据数据开始收集，否认了所有关联性的研究，甚至也排除了部分研究过程中实施的对照组分析或双盲实验中某些验证步骤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说这是外行人一次大胆、张开就来的探险，也仅仅是笑笑就过了。但接下来一名本身长期从事医疗科研的兼职顾问的附和让我真吓掉瓜子，研究顾问明确确认该方法可行。也就是他从多年研究经验出发，确认了医疗行业没有任何关联性的研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这完全颠覆我的世界观，让我相信，的确，我对医疗知之甚少，特别是医疗科研这么有深度的行业，不能用一般世界的科研方法取看待，所有的惊讶来自于我的无知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自嘲的废话就写这么些，这是第二个可以断言的地方，等到本系统真正开始运作，这部分一定会推倒重新来，要不然这世界真的不会好。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;最后的牢骚，也是给路过看客一点提醒&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数据的原始性非常重要。非常重要。非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过这点很容易被大多数设计者忽略，很多时候并没有往更大更远的层面去考虑，因为设计者更多的只关心当前业务的实现，都可能忙不过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是因为做金融数据分析的时候被数据坑了太多次，有几次被坑的是见血露肉的，所以对数据的原始性特别重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么数据原始性重要呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.未来要对数据做什么，要怎么做，可以说是现在无法百分之百确定。保留最原始的数据就是为了应对未来的不确定。一旦出现意外，或者有其他想法，只要改变分析策略即可，因为数据还在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.人为处理过（包括含有主观意识的筛选、过滤）的数据很可怕，比数据发生错误还可怕，数据错误的发生不过是产生噪声，跟白噪声一样的零均值单位方差的噪声。但人为处理过的数据一定是带偏的，有很强的指向性。如果未来的再对数据进行分析时，未意识到这个数据偏置，并进行消除，那么对结果将会带来毁灭性的打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以数据原则，未来在这个产品的项目设计上还是会继续提，不管是否听的进去，也算是尽责了。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（4）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_09_24_01_03.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-24T01:03:00+08:00</published><updated>2016-09-24T01:03:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-09-24:/2016/produce_diary_2016_09_24_01_03.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;产品、项目、研发相互指责带来的反思与总结。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-09-23&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;前情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上一轮测试问题很多，bug很多，与此同时开发延期问题严重。引发了本次像拨洋葱似的，一层层的发现问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;研发&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;研发是最开始暴露出问题的。因为研发人员分工明确，任务明确，一切按计划来，不管是研发自身有问题，还是计划有问题，肯定是第一个出问题的层面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出问题后，产品肯定问责，到底怎么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研发甩锅：需求不断修改；数据库表设计没有人确定都是研发自行解决，需要什么创建什么，一旦有工作交叉容易出问题；界面不周全；接口逻辑不周全。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;项目、产品&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先不说开发细节的质量，从项目组来看研发提出的问题都是不可否认其存在的。但是再整理，发现需求不断变更，跟产品组渐渐接触市场，对市场有新的认识，发现旧需求不满足有关，更进一步来说，产品的具体设计前期并没有明确的需求作为支撑。至于数据库表设计文档有问题，产品细节设计不清晰，业务逻辑不完整，项目也能找到甩锅的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说说，本来是研发、项目、产品三方面的问题，但此处小标题却把产品和项目写到一块，原因是：产品组5人，其中3人的定位是市场服务人员，市场人员和，剩下2人负责产品设计、项目设计、项目管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说这两人如果在职责范围内，承担着从头至尾的工作，先从需求开始设计。注意，是需求设计，现在并没有明确给过来的需求。完整的需求设计既要考虑市场，考虑战略，同时还要考虑研发可行性。需求设计完了到产品设计，先设计系统，再设计功能。这公司还没有设计师（设计师是有的，但是他给自己的定位是美工，只关心颜色大小边距之类的，其他的需要产品组来给），这意味着在设计完功能后还要进行交互设计，再之后是界面设计。设计提交给产品组内反复确认，最后才确定了，再开始项目设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，还需要承担来自市场的压力－－时间节点。无论复杂还是简单，无论需求是否明确，都必须在一个确定的时间交出设计、交出项目计划并且按照市场节点交出开发成品。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;从现在的产品组架构来看，能够给出一套完整的产品设计和开发手册几乎是不可能的。虽然所谓的分工明确，但是基本就分为对内和对外，对内的把产品总监（部分），产品经理，结构策划，功能策划，设计师，项目经理等等的岗位进行整合。从精力上来看，需要关心的东西实在太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种情况下还需要去关心细节，就成了不可能的任务。像一棵树一样，树干是最原始的需求，往上是需求分解、再上一层是产品设计、再往上......一层层往上，每一层的复杂度都以指数级展开，不用到细枝末节，几层过后就开始不在精力可控范围内了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么设计者不去操这个心（准确的说是无法去操心），但问题是客观地在那摆着，不会消失，于是这些不明确引起的问题就会被摊到研发人员身上，带到研发过程中去，开发就会出岔子，接下来就是开篇的研发甩锅着么个循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然在产品组例会上提出来，进行讨论，问题也被认可，但被一笔带过：这是现阶段没法解决的，人力不足，人才也不足。在近未来，这些问题还会不断的重复下去。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（3）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_09_10_23_58.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-10T23:58:00+08:00</published><updated>2016-09-10T23:58:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-09-10:/2016/produce_diary_2016_09_10_23_58.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;完成第一阶段开发测试。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-09-10&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;初版开发进程过半&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;虽说第一阶段开发完成，但是这是一个前不着村后不着店的节点。这个分段仅仅是为了让测试进场进行部分功能测试，目的是充分利用一个本来就很紧俏的资源——测试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个时候开一篇日记，原因是随着这个节点的抵达，意味着只要没有致命错误，不会再大手调整，是时候对早期设计进行盖棺定论了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;途中的小结&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;设计的问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;太简陋了，完全是小学生级别的设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于我进场的时机，平台的大体框框都已经设计完成了。说实话，一切藏太深了，所有工作按模块并行排在菜单内，对于一个可能会用于日常工作的平台，这十分不合理，也不友好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时发现还有挽救的余地，因为平台首页基本上完全空着，毫无作用，孤零零的放着几个数字指示器，也是没有多大意义的数字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的意见是：将所有工作以数据的形式透到首页上，在首页上能够直接跳到对应的工作模块，简单的工作可以直接在首页上操作完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据不同工作角色，部分数据还进一步可以以图表进行展现，不光看到数据的变化，还能从结果跟踪数据的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一点十分重要，因为在供分析的数据收集阶段，有一个重要的点是“我的数据什么时候收集算完成”：数据什么时候才符合心理预期；这数据带偏的，但好像在往好的方向移动；不对越来越偏离中心了；这个分布，得调整分析方式呢...等等，可以说数据收集工作是一个无法事前估计的无底洞，并且会带动研究者进行着变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我认为大部分医生已经习惯了时候研究分析，那么上面所说的也就不那么重要了，因为这样一来就不考虑过程成本了呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但同样的做法其实不光有益于过程，可以直接从结果出发，例如展现出这堆数据什么时候“能够证明研究者的预设结论”。因为能够达到这点的时候就是可以写论文的时候。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也意味着，我们不光把数据透出来，甚至把数据分析模块的功能都进行自动化处理，直接结合到日常上去了。再加上分析模块的可配置，让每个研究员都有自己工作台。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;一定会推倒重做的&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;但上述更改建议被产品组否决了。
&lt;br&gt;理由是：&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;1.功能重复：功能模块已经能够做到的，没必要一个功能分两个地方。
2.太复杂了，一切从简。多做一点意味着问题也多一点。
3.市场等不及了，研发不能及时出东西你能负责么？
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;由少数服从多数的产品组工作原则，还是一切从简的好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但基本可以下断言，在未来某次产品演示后，一定会有市场人员或融资负责人回来拍桌子：这东西卖不出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真的，现在这个设计真的太简陋了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ps：（T_T）不光工作平台，我全新设计的客户端也以同样的理由拔除了所有快捷工作功能。没办法，他们人多。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;数据的问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;现在的产品设计目前还存在这么个问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当数据表单频率不对等时，如果整合成一张表单来进行展示和分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然我认为这仅仅是展示层的问题，无非是取均值／中位数 进行合并，又或者按概率分布／回归方程 来进行插值生成 等等等等。但这些方式的选择应该由未来的研究员来完成。更准确的来说，应该是说由未来各自的分析方式来决定的，而不是程序偷偷的做掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但不知道为什么，产品组一直执着于把这些问题规划为一个确定的解决办法和方式，设计进数据库，作为初期设计，定死在程序内。经过多次讨论，都无解而终，而我的建议每次一提出来话没几句就被塞上抹布，他们继续讨论着数据表的设计问题......然后，这个问题现在依旧还存在着，就等着研发测试碰到问题再推动了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据原始性的原则，这个东西直接影响着未来，不管他们听不听得进去，我都会坚持下去，因为过去我在这上面吃过太多的亏。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;待续&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;看来从现在就要开始做好产品开发完成后来自市场人员的冲击的心理准备了。（笑）&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记（2）</title><link href="/2016/produce_diary_2016_08_24_22_40.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-24T22:40:00+08:00</published><updated>2016-08-24T22:40:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-08-24:/2016/produce_diary_2016_08_24_22_40.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;行业状况摸索、融资路演。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-08-24&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;不靠谱的医疗科研&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;近一个月来，通过一个医疗外包项目的理解，大概掌握这个产品的思路和目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然说不打算深入医疗科研这个行业，但论文——作为科研行为的第一个产出品，还是有必要去读一下。找了个医学生朋友借到个临时的医院vpn和数据库访问权限，简略的翻看了几百篇论文。不得不说，医疗圈，准确的是医疗科研圈，充斥着大量应付作品，从严谨程度上来说，甚至还不如一些为了应付毕业的本科论文。大量预设前提，沿着预设搞出几个无量冈量，通过这几个无量冈量直接就下结论；没有反向验证，少有宏观全局比对验证；还有一个感觉已经成为普遍共识的默契，就是无论怎样的数据都默认符合高斯分布，这点虽然有点像金融，但是很多情况下样本仅有几十例，上手不管怎样，直接用高斯分布为前提的分析方法，然后就得到结论。从数量上看，大量的医疗科研结论看起来比经济学的还要玄学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咳咳，上边哪个标题地图炮范围有点过大了。这段话针对的是国内中文期刊发表的论文，换句话就是说是低端科研部分几乎都是滥竽充数。当然往外文期刊发的质量还是挺高的。这也和了解到的行业状态吻合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医生日常工作，我们大致都知道是干嘛的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医生们还有一个任务：输出科研成果。这项工作从某种角度来讲，比“救死扶伤”还要重要，因为它关系到职称提高、职位晋升，当然还有收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道的一个事实：资源问题，导致现在的医生们的长期工作负荷几乎远超所有行业，并且有些偶尔会超过健康工作负荷边界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个眼前急需完成的工作，一个需要长时间准备的任务，在现在的行业背景下，自然而然的后项会被忽略，而等到deadline的时候突击完成（研究代做，论文代写、发布，已经成为一个行业，这个另说了）。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;融资&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本次产品早早启动融资行为，基于前段时间来自外部的行业分析资料，融资材料准备的非常顺利（虽然不是我处理的），所有东西看起来比之前做交通产品的材料看起来靠谱多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资料准备完成之后，配合组长进行几次模拟路演练习，有公司内自我练习、修正，也有借助外部小路演进行练手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑了几次路演后明显感觉到国内的融资环境跟前几年比冷淡了太多。真跌入L型经济的横部了（笑）？同时也感觉到，给一个完全行业外的人介绍一个业内的痛点，是一件多么难的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，一来没资深行业背景的人，即便是站台的人。二来这个产品描绘的链条太长：虽然从画饼的角度来说，未来能有很多事可做，可以从不同角度着手，利益空间也很大。但反过来就是说对链条的控制力，前期投资成本等方面也需要更大，投资回收风险更大。结合冷却了的融资环境，配合近几年都没几个医疗行业投资捷豹的背景....前路漫漫啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也有值得安心的地方：路演场上见到的“对手”都太烂（笑&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry><entry><title>不靠谱产品日记</title><link href="/2016/produce_diary_2016_07_29_23_52.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-29T23:52:00+08:00</published><updated>2016-07-30T02:54:00+08:00</updated><author><name>kai_kai03</name></author><id>tag:None,2016-07-29:/2016/produce_diary_2016_07_29_23_52.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天开始记录一个产品团队的（艰辛的？）产品研发路程。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;2016-07-29&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;前情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;上一个产品，合奏直播舞台，作为争抢最后一波直播市场资本资源的产品，错过去年的窗口期，在今年年初基本已经宣告死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗留的技术嘛，虽然心里已经“盖棺定论”的把这些当成（应该）沉默的成本了，但是领导的风格嘛，公司还是认为它在其他方面有用武之地，所以前半年一来完善技术方面的东西，另一方面在硬靠其他业务希望能盘活已经泼出去的水。于是过了个拖泥带水的半年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上上个月，最后一次技术的演示会，上个月唯一一个“全职”开发人员释放。合奏产品终于落下帷幕。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;新征程&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;医疗产品&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;随着合奏直播舞台的落幕，受公司之命，加入了公司的医疗产品组－－这是一个存在很长时间的“组织”，只不过之前并不是“组”，而是一种离散的存在，主要工作是负责外部医疗相关的项目建设，之前弄的webRtc相关技术也是为他们服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半年前，真正意义上的产品组才成立，原因是公司开始决定做自己的医疗产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一款面向医疗科研，服务于医生科研工作的工具型产品，再辅以“人”的服务，“数据”的服务，来形成产品服务的全貌。这里面将会设计到统计学方法，数据聚合方法，科研课题立项方法，分析方法，以及数据采集手段等方面。细节就不说了，本日记无关，也涉及到商业上的问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;震惊&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;为什么会有这么一个标题，因为我真的惊呆了。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;“产品经理（总监）是谁？”
“每个人都是产品经理！”
“哦，。。。啊？？？？？”
“产品组所有成员都是产品经理，每人20%的智慧构成这个产品。”
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;如上就是入组时产品时的对话。顺带一提，组长主要负责的是市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有一个懂医疗，没有一个接触过科研，没有一个会数值分析，甚至我还发现，居然连基本的“方差”都没一个人知道是什么东西，这样的一群人凑到一块来做一个医疗科研产品。当然这样本来也不是什么大问题，能找一个会的人来领导团队或甚至指定一个负责人，临时进行全面学习也行啊。但现在这团队对产品责任进行平分，人人都有都有责任，也就意味着人人都没有责任。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;未来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;团队请了商业咨询师做了份行业、市场分析报告。虽然目前的领导人在以前的接触中，发现其对资讯信息中的私货与煽动性文字接受程度相当高，但介于我也是对这个行业知之甚少，只能接受这个产品现在是有一个已确定光明的前景的说法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但对于产品研发之路来说，没有一个核心的需求设计着作为领头羊，现在已经可以预见到下面这些场景一定会发生。&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;1.“为什么带帽子” 啪～；
  “为什么摘下帽子” 啪～；
2.“需求是什么？”
  “现在不知道，以后一定会知道。”
3.“这怎么办呢？”
  “先这样，这样，以后就知道怎么做了。”
4.“你们这个东西啊，拿不出手／人家看不上 啊”
  “。。。”
  “我们要从新设计，全面改进！”
  “怎么改进？”
  “。。。”
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;不靠谱产品日记&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;一来与产品组沟通下来的工作方向－－作为需求接受者为前提的设计及进度控制，二来生活上的一些问题，除去本职工作，也不再可能有额外精力去对一个完全无知的行业进行全面深入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;斟酌了小半个月，此次工作，我对产品组最大的贡献应该是在数据科学方面给予支持和研究开展的基本原则把控，控制数据层面的产品不走歪路，毕竟这几年搞算法，sc和生物方面的论文读了不下千篇，加上长期收集、处理金融数据，相对于组内其他人，离科研工作的距离更近。但预计这同样也是件困难的事。因为“外行”往往靠直觉去判断事物，而越专业的事情，越反直觉，更可怕的是这样的人（合起来）对产品有绝对的话语权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品本身是好产品，但基于以上，我认为这次能以一个完全第三人角度（尽量）去观察这个产品的发展，一群无头苍蝇的坎坷产品路：怎么从乱猜步入到醒悟，是什么契机让产品觉醒而达到那个光明的未来；又或者。。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是今天决定blog新增一个Category：“不靠谱产品日记”，用来记录这个产品的进程。&lt;/p&gt;</content><category term="产品"></category></entry></feed>